KAPITOLA PRVNÍ
Pondělí 30. srpna

Probudilo mě zvonění zvonku.

„To budou oni!“ křičel táta. „Jděte někdo otevřít!“

„Nemůžu!“ volala máma a já pochopil, co bude následovat.

„Tomáši, jdi otevřít!“ ozvali se oba z různých koutů našeho bytu.

„Kdo to je?“

„Filmaři.“

„A můžu na Facebook?“

„Ne, jedeme pryč.“

„Kam?“

„JDI OTEVŘÍT!“

Před dvěma lety se u nás natáčel film Kuky se vrací. Když jsem tenkrát seběhl dolů, venku stáli dva obři. Jeden byl režisér Svěrák a druhý jeho kameraman. Oba byli tak velcí, že se v předsíni několikrát hlavou praštili o lustr.

Kameraman vytáhl krabičku, kterou měřil světlo. Myslel jsem, že s ním budu chodit z pokoje do pokoje a dívat se, jak pracuje. Jenže v obýváku se na mě obrátil: U sebe v pokoji máš určitě spoustu krásnejch novejch hraček, že jo? Když se za nimi vydala máma, Svěrák se bezelstně usmál a otázkou Potřebujete něco? se zbavil i jí.

Sotva si prohlédli byt – přirozeně je zaujal obývák se starožitným klavírem – zeptal se Svěrák: Můžu si u vás dojít na záchod?

Pak se během pár dní v ulici rozneslo, že se u nás bude natáčet film, a táta se chlubil sousedům: Svěrák byl u nás na záchodě!

Teď jsem sbíhal po schodech a prosklenými dveřmi viděl dva kluky a holku. Kluci byli vysocí, takže se daly předpokládat další nárazy do lustru.

„Ty jsi Jungwirth?“

„Jo.“

„Posílá nás Tobiáš. Jdem okouknout tvůj pokoj.“

„Máte krabičku na světlo?“ zeptal jsem se, abych ukázal, že vím, jak to chodí.

„Jasně, že jo.“

Vydali jsme se do prvního patra. Otevřel jsem dveře do bytu a nechal kluky, ať se bouchnou do hlavy. Jestli se bouchnul do hlavy Svěrák, těmhle dvěma to určitě neuškodí. Dívčina hlava lustr minula o pár centimetrů. Táta vyšel z koupelny a utíral si tvář do ručníku. Máma měla ty nejrozcuchanější vlasy, jaké jsem na ní kdy viděl.

„Přišli jsme si vyfotit dětský pokoj,“ řekla dívka. „Je to tady?“

„Ano. A nezouvejte se.“

Vydal jsem se za našimi návštěvníky a oni se překvapeně otočili.

„Hele, když nestačíš včas utýct, budeš na fotce,“ zašklebil se na mě fotograf.

„A ta ti ukradne duši,“ pohrozila mi dívka.

Poroučel jsem se do kuchyně.

Táta s mámou si dělali opékané tousty a táta říkal: „S trochou štěstí by to mohlo vyjít.“

„Co by mohlo vyjít?“ zeptal jsem se.

„Nic.“

„Co tu budou natáčet?“

„Nevíme, je to narychlo.“

„Můžu na Facebook?“

„Ne.“

Vzal jsem si toast, nalil čaj a sedl si ke stolu. Na zdi visel obrázek draka, který jsem namaloval, když mi bylo osm. Mámě se líbil, zarámovala ho a pověsila nad stůl, abychom ho my i návštěvy měli na očích. Obrázek se stejně jako náš obývák a kuchyně objevil v Kukym, ale nikdo ze spolužáků mi nevěřil, že natáčeli u nás. Nebylo mi vůbec nic platné, že jsem uprostřed filmu v kině vyskakoval ze sedadla a křičel: Koukejte, to je u nás doma, to je naše kuchyně!

„Hrozně drobíš,“ řekla mi máma.

„To drobí ten toast.“

„Hele, Tomáši, nebuď na mámu drzej.“

„Já nejsem drzej.“

„Můžu na okamžik?“ Dívka se zjevila ve dveřích, jako by ji tam přenesl nějaký filmový trik.

„Jistě.“

„Kolik ti je?“ zeptala se mě.

„Dvanáct,“ řekl jsem, i když mi už za dva týdny mělo být třináct.

Potom se otočila k našim. „Můžeme si vašeho syna vyfotit? Někdy je jistější mít na fotce i postavu. A neboj, neukradnem ti duši,“ zamrkala na mě. „To byl jenom vtip.“

Máma přikývla, já se zdvihl a došel k oknu ve svém pokoji. Jeden soused venčil psa, druhý kouřil cigaretu a třetí nesl odpadky ke kontejneru. Nebe nad Letnou bylo modré a letadla mířila k Ruzyni. Naše šedomodrá octavia parkovala před domem. Táta říkal, že někam pojedem. Asi do Bauhausu.

Ozvalo se pár rychlých cvaknutí.

„A je to. Duši máš pořád tam, cos ji měl, ne?“

Když jsem se vrátil do kuchyně, máma mi už zabalila dvě tašky.

„Pamatuješ si Magdu?“

„Tu s tím zlomeným prstem?“

„Jo. Má chalupu na Šumavě, na kterou nejezdí, protože je bez peněz, a bude ráda, když se tam někdo zajede podívat.“

„To pojedem jenom na dva dny?“

„Mámě to udělá dobře,“ dodal táta.

Máma poslední rok prostonala. Dlouho se nevědělo, co jí je, a pak se na testech dozvěděla, že dostala akutní boreliózu, protože ji kouslo klíště.

„Můžu si vzít empétrojku?“

„Jo.“

„A notebook?“

„Ne.“

Sešli jsme k autu. Otevřel jsem zadní dveře, nasoukal se na sedadlo a natáhl si nohy.

„Nemel se tam,“ řekl táta.

„Já se nemelu.“

„A nesahej na to okno.“

„Já na vokno nesahám. A nechte mě chvíli na pokoji!“

„Ty máš ale náladu, Tomáši,“ ozvala se máma. „Jsou to jenom dva normální dny.“

„Jenže to jsou dva poslední dny prázdnin! Ty nikdy nejsou normální!“

KAPITOLA DRUHÁ
Pondělí 30. srpna

Hned u Zbraslavi jsem usnul. Když jsem se probudil, míjeli jsme bránu bývalých vimperských kasáren. A pak za oknem ubíhaly jen lesy plné smrků a další a další smrky ležely na zemi – z jedné strany byla jejich kůra úplně hladká a z druhé pokrytá lišejníkem.

„Támhle před lety stával posed,“ řekl táta. Narodil se na samotě u Vimperka, ale jeho rodný dům zbourali, když stavěli silnici na Strážný, takže jsme do Vimperka nejezdili.

Dětství strávil v lese. Cesta do školy mu trvala hodinu, když nesněžilo, a hodinu a půl, když napadl sníh. Do školy chodil pěšky, protože z domova mu nejezdil ani autobus, ani vlak, ani metro, dokonce ani tramvaj ne.

„Kdy už tam budem?“

„Za čtvrt hodiny. A říkám ti, aby ses nevrtěl.“

Vyjeli jsme z lesa a vjeli do vesnice, která se jmenovala Nové Hutě.

„Jednou jsem slyšel, že na konci druhý světový války bylo někde tady americký letiště. Představte si, že bysme ho objevili! To by bylo, co?“ prohodil táta.

Máma ani já jsme samozřejmě neodpověděli.

Co bychom taky dělali s letištěm.

V tom okamžiku mi zapípal mobil – přišla mi esemeska od Janise.

Dokazu proniknout do hitparady!

Janis k nám přišel loni. Do té doby jsem ve škole žádného kamaráda neměl. Spolužáci přemýšleli jen o tom, jaké si založí firmy a jak vydělají miliony. Třeba Vytloukal skupoval každé ráno před vyučováním tatranky za šest korun a prodával je za osm. Na lavici si umístil ceduli:

VELKOOBCHOD VYTLOUKAL

Když někdo prošel kolem lavice a tatranku nekoupil, bral to jako chybu ve výběru sortimentu. Tak ty bys radši oříškový? Nebo mléčný? Jenže ty budou za devět!

Janis byl jiný – zajímala ho muzika, počítače a filmy. Byl to jediný kluk, který uvěřil, že se Kuky natáčel u nás. Plánovali jsme, že budeme hrát v kapele, a já tušil, že je génius.

A teď jsem měl i důkaz.

A jak se do ty hitparady dostanem?

Opustili jsme Nové Hutě. Po levé straně silnice se až k zalesněným kopcům táhly pastviny obehnané dřevěnými ohradami. Napravo jsme měli mělké rovné údolí se spoustou borovic a bříz.

A pak jsme vjeli do vesnice, která se jmenovala Nový Svět.

„Ještě kolem roku 1750 se tady všude rozkládal jenom neprostupnej les. Dokážete si tu divočinu představit? Byl to vážně novej svět – jako Divokej západ.“

„Jenže tu nebyli indiáni,“ namítl jsem, protože mi tátovo srovnávání přišlo jako laciný trik.

„Nebyl tu vůbec nikdo, dokud sem kníže Schwarzenberg neposlal svý hajný a ty tu nepostavili první hájenky.“

Nechtěl jsem si představovat žádné hájenky, už proto, že jsem si zapomněl dobít baterky do empétrojky a nemohl jsem dávat najevo, jak mě tátův výklad štve.

Napisu kratky skript ve starym skriptovacim jazyce HyperText PreProcessor. Pouzival se pro webove stranky na ruznych platformach. Pri kazdem spusteni prida skript jeden hlas.

Pak do nej nastavim smycku, aby se cely postup opakoval, a program znovu spustim.

Páni! S takovým vychytaným prográmkem můžeme obsadit nejen první místo hitparády, ale rovnou všechna v první stovce!

Ne nadarmo se naše kapela jmenovala Chytrá bomba.

„A tady, uprostřed pustiny, postavili kostel,“ táta ukázal kamsi mezi domy, za kterými se tyčily tři modrofialové věže sila. Projížděli jsme zrovna kolem vjezdu do kravína a já za jeho branou uviděl jedno pruhované a jedno zrzavé kotě. Motala se, jako by byla slepá. A já asi taky oslepl, protože jsem žádný kostel neviděl.

„Poslední mši tu farář sloužil v roce 1950 a pak kostel nechali komunisti zavřít. Rozpadal se dvacet let, pak ho srovnali se zemí a místo něj postavili tyhle jezeďácký nestvůry.“

Vsechno je v pytli. Zapomen na to.

Ten program nefunguje?

Funguje. Ale ja se vracim do Recka. Natrvalo.

„To ne!“ vykřikl jsem.

„Smutný, co? A nebyl to jedinej kostel, kterej zničili, byly jich…“

„Janis se vrací do Řecka! Tam přece lidi demonstrujou, všechno hoří a rozpadá se na kusy!“

„Někdy se lidi vrací na místa právě proto, že se rozpadaj,“ odpověděl táta. „Domov je domov, i když se ti rozpadá.“

„Ale tati, Janis chce zůstat v Praze. Je Čech jako já.“

„Jeho táta je Řek. A Janis je taky Řek.“

„Narodil se v Čechách. A každej, kdo se narodí v Čechách, je Čech,“ namítl jsem. „Nemůžeme jet na dovolenou do Řecka?“

„Ne.“

„Proč ne?“

„Protože bysme se nedostali zpátky.“

Sáhl jsem po telefonu. Čárky příjmu signálu na displeji se roztančily a pak, téměř naráz, zmizely.

„Signál je pryč!“

„Tady v kopcích to bude se signálem bída.“

Schoulil jsem se na sedadle. Co tady budu bez signálu dělat? A co si bez Janise počnu ve škole?

Byl jsem zase úplně sám, kolem mě se táhly kopce, které zabíjely signál, a mě i Janise rodiče převáželi někam, kde jsme vůbec nechtěli být.

KAPITOLA TŘETÍ
Pondělí 30. srpna

„Támhle je Chalupská slať.“ Táta ukazoval na zkroucené stromy v údolí pod Novým Světem. „Tudy chodíval Kilián Nowotný, Král Šumavy. Byl to jedinej člověk, kterej dokázal slať přejít – tady utíkal financům i esenbákům.“

Táta byl pašeráky úplně posedlý. Když jsem byl malý, strašil mě hadrovou postavičkou, kterou udělal z kapesníku: Vezme si tě pašerák!

Film Král Šumavy mi pouštěl asi desetkrát. Tedy pouštěl – bylo to rodičovské vydírání uváděné slovy: Nemusíš jít ještě do postele, jestli nechceš, klidně se můžem podívat na nějakej film.

Co třeba na Krále Šumavy?

A já samozřejmě souhlasil, protože se mi nechtělo jít spát. Táta u filmu nadával a divil se, jak komunisti dokázali plést hlavu milionům lidí. Nejhorší ze všeho jsou lži. Nikdy se nesmíš nechat dát zblbnout, rozumíš? Jak ti někdo něco nakecá, je s tebou konec, kladl mi na srdce.

O Kiliánovi Nowotném, nejslavnějším pašerákovi Šumavy, napsal článek, který vyšel v Jihočeských listech. A poslední dobou mluvil o tom, že bude na Šumavě trávit víc času a dá dohromady celou knížku.

Vyhoupli jsme se na kopeček a pod námi se ukázala další vesnice podobná Novému Světu. Na ceduli stálo Borová Lada.

Táta ukázal na obrovské staveniště: „Asi byste neřekli, že zrovna tady bejvala taková krásná louka. Za ni se už nesmělo, tekla tam Vltava a začínalo hraniční pásmo.“

Vltava? O čem to táta mluví? Vltava je přece veletok, který se valí u nábřeží Kapitána Jaroše, a ne takovej zchudlej potok!

„Co jsem se tu jako kluk nachodil!“ Táta nostalgicky vzdychl a strčil do přehrávače cédéčko. „Pustíme si hudbu Šumavy.“

„Toma Waitse?“ zeptal jsem se nevěřícně.

„Jo, Black Rider je na motivy Čarostřelce od Carla Marii Webera. Pověst o kouzelný kulce, kterou myslivci ulije ďábel, pochází ze Šumavy, ze starý bavorský pašerácký stezky.“

„A kde ta stezka je?“ zeptala se máma. „Třeba by se tam Tomášovi líbilo.“

„Je to tajná stezka. Bude lepší, když se o ní nikdo nedozví.“

Jasně, všechny pašerácké stezky si bude táta procházet sám, protože já jsem a navěky zůstanu malej rozmazlenej Pražák.

Projeli jsme Borovou Ladou, přejeli most a u nízkého dřevěného domku s cedulí Svinná Lada odbočili. Minuli jsme dřevěný srub s nápisem Národní park Šumava – Informační středisko a pokračovali kolem dvou opravovaných domů na pravé straně.

Silnička se zužovala. Teď už jsme jeli určitě po nejužší silnici v Čechách. Po levé ruce se k lesu táhla pastvina. Po pravé jsem měl planinu porostlou zakrslými břízami, borovicemi a smrčky.

„Víš, co to je?“

„Ne.“

„Přece Chalupská slať!“

„Vždyť jsme kolem ní už jeli!“

„Jo, to jsme byli támhle nahoře!“ smál se táta a ukazoval nahoru na opačnou stranu.

U silnice stála chalupa. Byla tak rozložitá, až se zdálo, že ji chtěl původní stavitel roztáhnout po celém údolí. Připomínala mlýn, kterému vichřice urvala mlýnské kolo.

Z dřevěné střechy vystupoval ohromný komín. Po anténě nebo satelitním disku nebyla ani stopa. Černá prkna ve štítě byla tak ošlehaná větrem, až se leskla.

Doufal jsem, že se chalupa nerozpadne a nesesune na naše auto, zrovna když pojedeme kolem.

Táta to nejspíš cítil taky, protože zpomalil.

Potom zastavil a vypnul motor.

„Tak jsme tu.“

Oběma rukama jsem se chytil držadla na dveřích. Naše auto byla moje jediná záchrana. Střecha oktávky vydrží nejmíň sto let.

„To je ale chalupa,“ zašeptala máma. Pochopil jsem, že i jí rozlehlost a vratkost stavení nahání hrůzu. Když táta nebyl doma, pustil jsem jí horor o rodině, která tráví víkend v opuštěném domě a pak se nestačí divit, co všechno se do takového baráku vejde.

„Pojď nosit věci!“

Vystoupil jsem a vydal se neochotně ke kufru. Proč to za všechny Pražáky odskáčeme zrovna my? Je nás milion dvě stě tisíc a kolik takhle rozpadlých chalup může být na Šumavě?

Dvě?

Vytáhl jsem batoh. Máma posbírala tašky a něco říkala. Táta vlekl obrovský kufr. Vyrazil k domu, jako by jednou částí své mysli poslouchal to, co mu vykládala máma, a druhou vyhlížel do krajiny: rozdvojený jako kmen stromu pokrytý z jedné strany lišejníky a z druhé hladkou kůrou.

Tak jsme se vydali k chalupě.

V koutě kuchyně stál kovový sporák spojený s kamny rourou, která se kroutila jako plechová tasemnice zavrtaná do zdi. Zdi byly poseté skvrnami od sazí a pavučin. Visely na nich lebky s parohy a růžky a z šedých lebek zíraly prázdné oční důlky. Zůstal jsem na ně hypnotizovaně koukat – měl jsem pocit, že důlky chtějí, abych vylezl na židli a prohlédl si jejich prázdnotu pěkně zblízka.

Nad rozložitým stolem visely hodiny s kukačkou. V místnosti bylo takové šero, až se zdálo, že se okna chalupy propadají do země. I když stála u cesty, v dohledu nebylo nic jiného než slať na jedné a les na druhé straně.

Byl to přesně ten dům, který si čekání na své oběti pěkně užívá.

„Spát budeš nahoře,“ řekla máma.

Vystoupali jsme po dřevěném schodišti. Vpravo se válely rámy od kol a bedny se zaprášenými zavařovacími sklenicemi.

Můj pokoj vypadal jako bedýnka, kterou někdo schoval na půdu a pak na ni zapomněl. V rohu stála skládací židlička, ale kdybych si na ni chtěl sednout, musel bych ji rozložit a přilepit na zeď.

„Líbí se ti tady?“

„Ne.“

Máma se vydala dolů, aby tátovi řekla, že se mi tu líbí, a já se natáhl na postel. Matrace byly hrbolaté a zaprášené.

Vyběhl jsem na chodbu a zařval:

„Nemůžeme jet zpátky do Prahy?“

Nikdo mi neodpověděl.

K večeři jsme měli chleba s paštikou, protože na rozdělávání ohně už bylo pozdě. Chleba byl tvrdý, táta tašku s čerstvým pečivem zapomněl doma. Aby nás rozveselil, vzpomínal na svoje dětství ve Vimperku a na svého spolužáka Míru Zátku.

Míra Zátka se už v sedmé třídě oženil. Ve třinácti letech pil, kouřil a chrchlal jako padesátiletý zedník. Ve škole si dělal, co chtěl, a na učitele kašlal. Toužil být hasičem a v sedmé třídě polil v šatně jednomu deváťákovi bundu benzinem. Potom strhl ze zdi hasicí přístroj, bundu uhasil, a na pár hodin – než se přišlo na to, jak to bylo – se stal školním hrdinou.

Táta byl zrovna uprostřed vzpomínání, jak si Míra Zátka otevíral v sedmé třídě pivo o radiátor, když dveře zapraštěly, jako by do nich někdo něco hodil. Táta je otevřel a něco zavolal do tmy.

„To je Paša,“ řekl, když se vrátil do kuchyně.

„Kdo?“

„Jeden můj kamarád.“

„On je Turek?“ zeptal jsem se.

„Ne, říká se mu Paša, protože jeho děda byl pašerák.“

„Jako Král Šumavy?“

„Jo, jako Král Šumavy.“

„A co chce?“ zeptala se máma.

„Zve mě na Borovku do hospody. Nebude ti vadit, když půjdu?“

„Proč nejde dál?“

„Je tady na mopedu a nesmí vypnout motor. Ale nemysli si, Paša není žádnej pandrhola.“

Máma si povzdychla. Vždycky, když táta používal svoje šumavská slova, šlo do tuhého.

„Kdo je to pandrhola?“ zeptal jsem se.

„Člověk, kterej nikdy nejezdí metrem,“ odsekl táta. „To si ani neuděláme oheň?“

„Domluvili jsme se na zejtra.“

„A co když bude zejtra pršet? Nebo sněžit?“

„Tak si uděláme oheň ve sněhu. Pil jsi už čaj z jehličí?“

Proto jsme polykali starý chleba – abychom se zítra pořádně rozšoupli a pochutnali si na jehličí.

„Ne, tati, nepil.“

„Kluk, co nepil čaj z jehličí, nemá ánunk, co je to dětství.“

„Já vím, co je to dětství – poslouchat řeči o tom, že nevím, jaký je to bejt dítě.“

„Hele, jsi z toho přesunu celej auf. Jdi si radši lehnout. A ty se neboj,“ naklonil se k mámě a dal jí pusu. „Do jedný jsem doma.“ Natáhl na sebe ošoupaný kožený kabát, kterému říkal slatiňák, a vyšel do tmy.

Máma stála ve dveřích a dívala se za ním, i když ho ve tmě neviděla. Nevypadala naštvaně jako jindy, když se táta rozhodl jít na pivo.

Vstal jsem, abych zapnul televizi. Jenže na všech kanálech se objevilo jen bílé zrnění.

„Počítač tu asi není, co?“

„Ne,“ řekla máma.

„Ach jo. Táta se sebere, jde na pivo a nás nechá bez zábavy!“

Máma moje výhrady nijak nekomentovala. Sklízela nádobí ze stolu a vypadala, že má svých starostí dost.

Otevřel jsem dveře svého minipokojíčku a natáhl se na postel, na kterou mi máma připravila peřinu. Byla vlhká, vážila tunu a drtila mi kosti. Potil jsem se, jenže když jsem ji ze sebe odkopal, třásl jsem se zimou.

Zítra je poslední den prázdnin. Co to bylo za nápad jezdit sem na jeden den?

Pak jsem uslyšel, jak jde máma po schodech. Otevřela dveře a zašeptala:

„Tomáši, spíš?“

Neozval jsem se a ze všech sil oddychoval, jako bych spal. Máma si sedla na postel. „Víš, že když ti bylo pět, šel jsi na operaci mandlí?“

„Asi,“ zašeptal jsem, i když jsem si to nepamatoval.

„Po operaci tě dali na pooperační pokoj, bylo tam šest dětí a všechny brečely a fňukaly: Mami, to bolí! Když jsem přišla, ty jsi spal. Sedla jsem si k posteli, otevřela knížku a začala si číst. Rodiče na mě zírali, protože všechny děti bědovaly, jak to bolí, a nechtěly jíst. Když přinesli oběd, otevřel jsi oči, vyskočil z postele, utíkal ke stolu a první, co jsi řekl, bylo: Mami, můžu si pak přidat?“

„To si nepamatuju.“

„Tenkrát jsem se královsky bavila. Připadalo mi, že mám místo dítěte robůtka.“ Máma se rozesmála a já měl radost, že ji pobavila vzpomínka na to, co jsem dělal.

Poslední rok byla totiž dost smutná. S kamarádkou si založila firmu na rozvoz teplých jídel. Asi tři měsíce si vedly docela dobře. Jenže pak po nich úřednice chtěly nějaké papíry a máma je nemohla mít v pořádku, protože jí nikdo nebyl schopný říct, co vlastně potřebují. Těm úřednickým bábám se nelíbilo, že po Praze jezdí s obědy někdo, koho neznají, zjevně čekaly, až je máma podmaže, a pak na ni posílaly jednu kontrolu za druhou.

Máma nakonec onemocněla a její kamarádka otěhotněla, takže firmu zavřely. Ale máma si říkala, že když je nemocná, alespoň všechna nařízení nastuduje a pokusí se přijít na to, co po ní mají právo chtít a co ne. Z Prahy si přivezla velkou igelitovou tašku plnou připomínek z Městského úřadu Prahy 7.

„Jak je možný, že nejsi nikdy naštvaná?“

„Ale jsem, jenom to nikdo nevidí.“

„Hm,“ zabručel jsem, protože moji naštvanost viděli vždycky úplně všichni. „Asi bych potřeboval lampičku.“

„Já se po ní podívám. Dobrou noc, broučku.“

„Dobrou.“

Sklonila se a dala mi pusu. Ve světle z chodby jsem viděl rozcuchané vlasy, jaké nemá žádná jiná máma na světě. Jestli se někdy ožením, tak jen se stejně rozcuchanou ženou.

Dveře se zavřely. Myslel jsem na tátu, který zdrhnul do hospody, a pak jsem si představoval rozcuchané matky, které vyrážejí do Řecka, aby našli svým synům spolužáky, se kterými bývali šťastní.

Potom jsem konečně usnul.

Uprostřed noci mě probudily podivné zvuky. Nejdřív jsem si myslel, že po střeše skáče nějaké zvíře, ale pak jsem uslyšel šramocení z kuchyně.

Tma v pokoji byla tak hustá, že jsem skoro nenašel dveře. Chvilku jsem šátral nohama ve vzduchoprázdnu, dokud jsem nenašel schodiště.

Máma stála v kuchyni u okna a vyhlížela ven. Hodiny na zdi ukazovaly tři čtvrtě na tři a i kukačka dávno spala.

„Mami? Proč nespíš?“

„Táta se asi ztratil.“

„Táta je ze Šumavy, jak by se tu mohl ztratit! Možná jenom usnul na posedu.“ Vyhlédl jsem ven. Tma visela na nebi jako černá vata napuštěná inkoustem.

Nikdy jsem takovou tmu neviděl, protože v Praze zářila na nočním nebi vždycky nějaká světla.

„O čem se táta s lidma v hospodě baví?“

„Jaký jsou Pražáci chudáci a jak skvělý na Šumavě všechno je. A že vychovávat dítě v Praze může jenom sadista,“ řekla, polkla a pak vykřikla: „Paša!? Co to je vůbec za jméno? A jeho děda byl pašerák! Aby tak spolu utekli do Německa…“

„Proč by táta utíkal do Německa?“

„Vůbec nevíš, co tahle pustina s lidma dělá. Radši jdi spát. Je zbytečný, aby ses trápil i ty.“

„Nemáme baterku?“

Máma sáhla na polici a podala mi starou rezavou baterku.

„Mami, ta nesvítí!“

Máma popadla baterku, zezdola do ní dlaní praštila a baterka se rozsvítila.

Vydal jsem se do pokoje vyzbrojený proužkem bledého světla. Znovu jsem se zavrtal do peřin a sliboval si, že zítra uteču do Řecka.

A pak se na střeše zase ozval ten divný zvuk – jako by mi nad hlavou přeběhla veverka.

Něco sjelo po střeše až k okapu.

Popadl jsem baterku, otevřel okno a vystrčil hlavu. Venku panovala černočerná tma, jen nad krajem střechy světélkovali šumavští svatojánci.

Praštil jsem do baterky a ta se po třetím úderu rozblikala – a v proužku jejího světla ležela nějaká věc.

Natáhl jsem ruku a mezi prsty sevřel krabičku z tvrdého papíru.

Z kulatého rámečku se na mě dívala fotografie asi dvanáctiletého hnědovlasého kluka v bílém tričku.

Pod obrázkem stálo:

Tak tě u nás vítám, hrdino.

KAPITOLA ČTVRTÁ
Úterý 31. srpna

Sotva jsem se probudil a otevřel oči, radši jsem je zase zavřel. Za okny stál soumrak a to znamenalo, že jsem poslední den prázdnin prospal.

Jenže mobil ukazoval půl osmé ráno!

V pološeru, které mělo být ranním světlem, jsem z okna uviděl tátu, jak přelézá ohradu a přes pastvinu si to šine k chalupě.

Seběhl jsem po schodech právě v okamžiku, kdy vstoupil do dveří.

Máma už na něj čekala. Myslel jsem, že po probdělé noci bude vypadat neupraveně, tedy svým přitažlivým neupraveným způsobem. Ale vlasy měla sepnuté a působila dokonale vyrovnaně.

Táta se zastavil ve dveřích. Pod očima mu visely černé pytlíky a tváře měl zbarvené do nachova.

„Kdes byl tak dlouho?“

Táta se sehnul k botám, aby si rozvázal tkaničky.

„Ještě že je svátek a ne všídeň,“ zamumlal.

Všídeň jsme slyšeli poprvé; tohle slovo se asi naučil až dneska v hospodě.

Ve slabém světle se usmíval, jako by chtěl říct nějaký vtip.

Jenže to, co nám oznámil, jako vtip neznělo.

„Sehnal jsem si práci.“

„Práci? A kde?“ Vyhlédl jsem na vysoké smrky a opuštěnou pastvinu. „Tady přece žádná práce není!“

„Je.“

„A kde?“

„Na správě parku.“

„Co tam budeš dělat?“

„Geocaching.“

„Co to je?“

„Taková šipkovaná, schováváš věci po krajině a turisti je hledaj. Národní park potřebuje někoho, kdo umí dělat se speciálníma programama a zná Šumavu jak svý boty. Paša si myslí, že jsem to já, tak jsme si plácli. Nastupuju zítra, prvního září,“ zasmál se a pohlédl na mámu.

Jak to, že máma mlčí? Copak jí se to netýká?

„A co tady budu dělat já?“ vykoktal jsem.

„Zachraňovat šumavský školství – škola na Borový Ladě je vděčná za každý dítě. Už jsem to domluvil s manželem ředitelky.“

„Jdu do pátý třídy! Letos mám dělat přijímačky na gympl!“

„Po Vánocích budeš zpátky v Praze.“

„A co moje kroužky?“

„Na fotbale jsi byl dvakrát, protože na tebe moc křičeli. Na klavír jsi hrát nechtěl, trubka tě nebavila a na skauty jsi šel jenom jednou. A navíc se domů stejně nemůžeme vrátit.“

„Jak to?“

„Filmařům se náš byt náramně zamlouvá, je v prvním patře, což je kvůli kabelům velká výhoda, a taky je tam dobrý světlo. Budou točit seriál o dvou klukách, co hrajou na klavír. Do Vánoc to snad bude hotový.“

„My nemůžeme jet domů?“

„Posloucháš mě vůbec?! Náš byt bude za pár hodin plnej techniků, osvětlovačů, maskérů, herců a režisérů. Každou stěnu nám vymalujou jinou barvou, ale my si zas budem moc vybrat, jestli si je vymalovaný necháme, nebo ne. A zaplatí nám úklidovou firmu!“ vykřikl. „Takže budeme mít doma co? Uklizeno. Svinčík, co máš pod postelí, někdo odstraní na svoje náklady!“

„A naše věci? Máme všechno v Praze!“

„Paša má dodávku a zejtra jede do Prahy, takže nás přestěhuje úplně zadarmo. A není to obyčejná dodávka, abyste si nemysleli, že je to nějaká šunka, která poveze naše drahocenný věci, kdepak, je to dodávka značky Fiat Ducato.“

„Opilej pašerák nám bude stěhovat věci?“

„Ví, co má přivézt, já tam ještě v týdnu sjedu. A hlavně tu nebudeme mít žádný výdaje!“ Táta se rozhlédl po šumavské pastvině, kde se dalo utrácet leda tak za čerstvé mléko.

„Tati, ty jsi vožralej!“ vykřikl jsem.

„Tomáši, nemůžeš tátovi říkat, že je vožralej!“ ozvala se máma.

„Tohle přece nemůže myslet ani ze srandy, že tady zůstanem.“

„Poslouchej mě dobře, kamaráde!“ Táta mě chytil za obě ramena. Ucítil jsem kouř cigaret a nasládlou vůni alkoholu. „Tady se z tebe stane chlap. Ne v činžáku v Praze, ale na Šumavě. Víš, co s tebou udělají lesy a slatě? Zocelí tě, chlapče.“

Otočil jsem se vyděšeně na mámu, ale ta uhnula pohledem. A já už věděl, co to znamená.

Od chvíle, kdy přišla o práci, se všechno změnilo. Do té doby byly peníze nějak všude kolem nás. Naši vždycky někam sáhli a našli je, jako by si je předtím poschovávali po celém světě.

Ale od chvíle, co máma zavřela svou firmu, se ve vesmíru otevřela černá díra, která polykala všechno, co táta vydělal.

„V mým pokoji budou spát cizí kluci?“

„Jo.“

„A já budu chodit do Vánoc do školy tady?“

„Kamaráde, chápeš to úplně přesně.“

„Já tady nezůstanu!“

„Sám jsi říkal, že ses tam s nikým nekamarádil. A teď, když je Janis zpátky v Řecku, si kamarády najdeš tady – opravdový kluky, žádný rozmazlence.“

Máma pořád mlčela a mně všechno začínalo docházet. Proto se večer s tátou nehádala, když vyrážel do hospody!

„Vy jste to oba věděli už od začátku! Proč jste mi to neřekli?“

„Nemělo smysl tě na něco připravovat, když jsme si nebyli jistí, jak to s filmařema dopadne.“

„Já tady nezůstanu!“ vykřikl jsem, vytrhl se tátovi a vyběhl ven.

„Tomáši!“ volala za mnou máma.

„Zůstaneme tady a basta!“ řval táta a kymácel se ve dveřích.

Zamířil jsem přímo ke slati.

„Tam ne! Tam se utopíš!“

Nohy se mi bořily do bláta. Minul jsem ceduli PRVNÍ PÁSMO NÁRODNÍHO PARKU – VSTUP ZAKÁZÁN! a vběhl mezi břízy a borovice. Za sebou jsem slyšel křik, ale věděl jsem, že mě mezi stromy neuvidí.

Udělal jsem asi deset kroků a pak jsem pod sebou ucítil něco živého a měkkého. Černá země pod mýma nohama se otevřela a teniska zmizela až po kotník v kašovitém blátě protkaném zelenými kořínky a bílými kvítky.

Ztuhnul jsem a cítil, jak země pode mnou dýchá. Na okamžik mezi námi zavládla křehká rovnováha. Bylo to opojné, i když mi něco šeptalo, že mě noha začne pořádně studit.

Na tomhle místě se utopily stovky lidí, vlastně všichni kromě Kiliána Nowotného.

Janis byl v Řecku. My na Šumavě. Opilej pašerák se mi hrabal ve věcech a můj pokoj se měnil v televizní studio. A zítra mám tady, na konci světa, kde nikoho neznám, začít chodit do školy!

Jaké to asi je ležet navěky v rašelině?

Udělal jsem další krok.

Země vydala mlaskavý zvuk, aby pozřela i druhou tenisku. Hned jsem couvl a vydal se zpátky k silnici.

Můj nový plán byl vyrazit stopem do Prahy. Táta za mnou nepojede, protože je opilý, a kdyby sjel autem do rašeliny v nejstřeženější zóně národního parku, měl by na začátku docela slušný průšvih.

Za zatáčkou se neobjevila silnice, ale další pastvina. Konečně jsem spatřil krávy, jejichž velké hnědé oči mě pozorovaly. Stál jsem bezradně uprostřed silnice, pak se otočil a šel zpátky, zoufalý, že se tu nedá nic dělat a není kam jít.

V křoví u cesty ležela mrtvá černá kočka. Kožich měla zaprášený a vyhaslé oči připomínaly dvě vybité baterky.

Udělal jsem krok a vší silou ji nakopnul. Vznesla se do vzduchu jako špinavý hadr a přistála uprostřed cesty.

Zatracená pitomá bestie.

K večeři jsme měli zase tvrdý chleba s paštikou, protože komín v kuchyni nefungoval.

Táta vytáhl tužku a začal kreslit mapu.

„Tudy jsme přijeli. Pastvina na jedný straně, slať na druhý. Svinná Lada. Most přes Vltavu. Autobusová zastávka je tady.“ Udělal křížek. „Hnědá bouda vedle silnice.“

„Ty nemůžeš vzít Tomáše zítra do školy?“ divila se máma.

„Ne, musím bejt ve Vimperku už v sedm. První den v práci se počítá.“ Otočil se na mě. „V autobuse si dej bacha. Největší chuligáni sedí vzadu a vožulí tě v mariáši i ve vole, lehni.“

„V kolik budu vstávat?“

„Ve čtvrt na sedm.“

V Praze jsem vstával ve čtvrt na osm, protože tramvaj mi stavěla přímo před domem. Do školy jezdila jednička, osmička, pětadvacítka i šestadvacítka.

Tady jezdil jediný autobus, a to jsem na něj musel jít dva kilometry pěšky. „Nedokážu vstát tak brzo!“

„Ale dokážeš, panáčku.“

„Nikam nepůjdu.“

„Ale půjdeš.“

„Nic tady není. Všechno je tady strašně chudý a zaostalý.“

„To jsi vedle, všechno se tady změnilo! Viděls ty krávy s telatama na pastvinách?“

„Viděl,“ přiznal jsem neochotně.

„Před dvaceti lety bejvaly vevnitř a telata se s nima vůbec nenechávala! A nikdo se nemohl do kravína ani podívat, protože by se mu udělalo šoufl. Teď jsou venku! Tak mi neříkej, že se tu nic nezlepšuje! To jenom lidi, co nad ničím nepřemejšlí, si myslí, že všechno tady je zaostalý. Když vidíš ty nádherný krávy, víš, že jsme se osvobodili od propagandy, která říká, že krávy maj celej svůj život prožít zavřený v kravíně! Aspoň ten dobytek jsme osvobodili! Kdybych na to měl buňky, přísahám, že začnu sedlačit!“

„To je ohromnej nápad,“ poznamenala máma.

K večeru jsem se ještě na chvilku vypravil ven. Bloumal jsem po okolí a přemýšlel nad krabičkou, která mi přistála na střeše. Pod šípkovým keřem ležela černá kočka. Vypadala stejně opuštěně jako já a mně jí najednou přišlo líto; vyhrabal jsem v trávě díru, kočku tam dvěma klacíky dotáhnul a zasypal ji hlínou a listím.

„Cos dělal s těma rukama?“ zeptala se máma, když jsem se vrátil.

„Nic.“

„Hrabal jsi se v rašelině?“

„Jo,“ řekl jsem, abych jí dokázal, že jediné, co tady můžu dělat, je založit si hřiště v rašelině.

„Doufám, že jsi zase nebyl za těma výstražnýma cedulema!“

„Ne.“

„Tak se pojď vykoupat.“

Ve vaně, které táta říkal vandle, ležel obrovský mrtvý černý pavouk, tři vysušené mouchy a jedna ztuhlá můra. Za vanou stála kovová kulatá vanička.

„Poznáváš jí?“

„Ne.“

„Přesně v takové jsem tě koupala, když jsi byl miminko.“

„Já jsem nikdy nebyl miminko,“ odsekl jsem.

Vedle vany stála bílá kulatá smaltovaná věc s černými dvířky. Vypadala jako obrovská televize, jejíž obrazovku někdo omylem vsadil dolů a zakryl dvířky.

„Co to je?“

„Brutar.“

To neznělo moc šumavsky, spíš jako název nějaké ostravské deathmetalové kapely.

„Rozděláš si v něm oheň sám?“

„Jo.“

Škrtl jsem sirkou; místo normálního plamene se objevil šedivý kouř a vlétl mi přímo do očí. Rozkašlal jsem se a vyběhl ven. Máma mi vynadala, vyvětrala a oheň rozdělala sama.

Po koupeli mě na schodech zastavil táta.

„Paša ti přivezl dévédéčko a nový filmy.“

Těšil jsem se na Gran Torino s Clintem Eastwoodem, 16 bloků s Brucem Willisem a nějaký pořádný horor, třeba Sirotka. Jenže mě čekaly filmy Pod jezevčí skálou, Na pytlácké stezce a Za šípkovým keřem.

A na jejich obalu byla fotka kluka, co mi přistála na střeše!

„Kdo to je?“

„Tomáš Holý, náš největší dětskej herec. Copak ty ho neznáš?“

„Ne.“

„Tyhle filmy natáčel kousek odsud, na Kvildě.“

„Trošku se mu podobáš,“ řekla máma.

„To snad ne,“ vyděsil jsem se, protože kluk na obálce vypadal jako ňouma, kterého průměrný úchylák hravě opije mobilem.

„Všichni kluci vypadaj jako Tomáš Holý, když je jim dvanáct,“ namítl táta.

„O čem to je?“

„O klukovi z Prahy, kterej musí žít na Šumavě.“

„Nakonec se mu tady zalíbí a nechce odjet, že jo?“ řekl jsem a vstal.

„Ty se nechceš dívat?“

„Ne.“

Vrátil jsem se do pokoje. Jenže za hodinu mi už vrtalo hlavou, jak souvisí obrázek, který mi přistál na střeše, s filmem.

Sešel jsem dolů.

„Přišel jsi na film, co?!“ triumfoval táta. „Vždycky jsi byl pěkně zvědavej!“

„Prosím tě, nech ho!“ bránila mě máma.

Táta si stoupl s hrnkem kafe do dveří a my si s mámou sedli před televizi.

Objevila se první scéna. Tomáš Holý seděl ve starodávné škodovce a vyjížděl z nějakého města.

„Kde to jsou?“ zeptal jsem se.

„V Praze.“

„Takhle Praha nevypadá.“

„Je to Nuselák.“

„Nejsou tam žádný auta ani reklamy!“

„Ty už si neumíš představit Prahu bez aut a reklam, co?“

Zadíval jsem se znovu na obrazovku: že by to přece jen Nuselský most byl?

Příběh byl jako všechny filmy, které se u nás dřív natáčely – neměl skoro žádný děj. Hlavního hrdinu Tomáše odvezou z Prahy na Šumavu k dědovi. Z hodiny a půl mi v hlavě utkvěl lesní stroj, kterému říkali lakatoš, a pár podivných detailů – když se Tomáš probudil v chalupě, všude na zdech visely lebky a on se na ně díval stejně vyděšeně jako já. Potom mu nešel rozdělat oheň a z kamen se valil čmoud stejně šedivý, jaký se valil z brutaru i na mě. A musel se koupat ve stejné kovové vaničce, kterou mě strašila máma!

Celou dobu jsem měl pocit, jako bych na okamžik viděl sám sebe, a to mi nahánělo hrůzu.

Před usnutím jsem přemýšlel nad krabičkou a fotkou. Kde se tu vzala, když tu nikde nikdo není? Že by ji tam hodil táta? To by vysvětlovalo, proč mi Paša přivezl právě filmy s Tomášem Holým. Ale copak by se táta vypravil uprostřed noci pět kilometrů z hospody a pak se zase vracel zpátky?

Zdvihl se vítr. Vstal jsem a došel k oknu. Větve praštěly, pod rouškou temnoty venku řádila šumavská flóra a fauna.

Od Borové Lady se pomalu blížila světla auta. Vůbec mě nenapadlo, že na druhé straně za naším domem ještě něco je.

A pak světla ozářila kočku.

Ležela na asfaltu uprostřed silnice, jako bych ji nikdy nepohřbil.

KAPITOLA PÁTÁ
Středa 1. září

„Vstávej,“ řekla máma. „Musíš do školy.“

Bylo prvního září, čtvrt na sedm. Přál jsem si, aby za okny zazvonila tramvaj nebo se alespoň nabourala nějaká auta.

Shodil jsem ze sebe peřinu. Okamžitě se do mě dala taková zima, že jsem si ji zase natáhl zpátky.

„Tomáši, dělej, je už skoro půl sedmý!“

V kuchyni stál na stole bílý hrnek s čajem a na talířku ležely tři ploché tvrdé suchary. Máma mi podala sklenici meruňkové marmelády, ramu a nůž.

„Víš co, mami?“

„Co?“

„Utečeme spolu! Tobě se tady přece taky nelíbí. Vrátíme se do Prahy!“

„Zůstanem tady.“

Najít sílu na útěk je asi těžší, než se zdá. Anebo máma nemůže sílu na útěk najít, protože nikdy neutíká. Třeba ani neví, kde se taková síla hledá a jak vypadá.

„Táta ti vzkazuje, že to zvládneš.“

„Hm.“

„Nechceš, abych šla s tebou?“

„Mami, prosím tě, to ne.“

Černá kočka ležela v křoví u silnice a já se jí radši obloukem vyhnul.

Na zastávce jsem čekal úplně sám. Byl to zvláštní pocit, protože v Praze člověk nikdy tak naprosto sám nečeká, dokonce ani v čekárně u zubaře ne.

Zato tady jsem byl jen já a prostor.

Autobus přijel na minutu přesně, v 7.22. Nebyl to bachratý předpotopní stroj, který se nahazuje klikou, ale sněhově bílý autobus s modrým nápisem ČSAD České Budějovice a cedulí Kvilda–Vimperk.

Řidič byl světlovlasý rozložitý chlap asi kolem padesátky.

„Ty jsi mladej Jungwirth?“

„Ano.“

„Máš průkazku?“

„Ne.“

„Tak to bude šest korun.“

Vytáhl jsem z kapsy desetikorunu. Řidič mi vrátil drobné: „Dojedeš si do Vimperka na nádraží pro průkazku! Rozumíš?“

„Ano.“ Schoval jsem drobné a vydal se uličkou.

Vzadu v autobuse sedělo pět kluků a před nimi tři holky, jinak byl autobus prázdný. Svým způsobem to byl školní autobus. Připadal jsem si jako Bart Simpson na cestě do školy ve Springfieldu. Noví spolužáci si mě zvědavě prohlíželi. Kráčel jsem uličkou, dělal, že je nevidím, a sedl si tři sedadla před ně.

Autobus se rozjel. Řidič neměl puštěné rádio, takže nikdo nehlásil reklamy a ani Karel Gott tu nezpíval. Nadešla chvíle, ve které se během cesty nedá dělat nic jiného než pročítat všechno, co je vytištěné na jízdence.

„Hej ty!“ ozvalo se za mnou a evidentně to patřilo mně.

„No?“ řekl jsem a tak napůl se otočil.

„Máš nějakou fóbii?“ zeptal se mě světlovlasý kluk.

„Co?“

„Jestli máš nějakou fóbii!“

„Nemám.“

„V Praze má každej nějakou fóbii. Bez fóbie jsi vyřízenej.“

„Přesně, bez fóbie jsi totální lůzr,“ zahlásil někdo. „Miklosz ti to vysvětlí,“ dodal a všichni se zasmáli. „Hele, máš v Praze nějakou žížalu?“

Nechápal jsem, na co se mě ptají, ale naštěstí jsme vjeli do Borové Lady. Vystoupil jsem jako poslední a říkal si, že můj první kontakt s novými spolužáky dopadl docela dobře, nikdo z nich nevypadal jako postava z filmu Mafiáni, který mi pouštěl táta.

Na zastávce čekal dav školáků. Chtěl jsem se prodrat vpřed, ale ze všech stran do mě narážely bundy, svetry a batohy.

„Ty jsi Tomáš?“ oslovila mě paní ve světlém kabátě.

„Ano.“

„Já mám na starosti školní družinu. Tady na zastávce se každé ráno shromáždíme a všichni jdeme společně do školy.“

„To myslíte jako všichni najednou?“

„Ano. Vždycky chodíme všichni najednou.“

Nemůžu jít ani sám do školy?! To je ale pakárna!

Děti se poslušně seřadily do dvojstupu. Nikde jsem neviděl nikoho ve stylu emo, ani kluky s černou kapucí a plandavými kalhotami, ani holky s vlasy obarvenými dozrzava nebo nazeleno.

To, co jsem viděl, bylo mnohem horší.

Některé děti mi byly sotva po ramena a neměly přední zuby. Jedna holčička vykládala druhé, co všechno rozkouše, až jí zase narostou.

Zezadu do mě vrazil asi sedmiletý kluk s nudlí u nosu. V ruce držel pytlík bonbonů a byl tak malý, že jsem se proti němu cítil jak žižkovský vysílač.

Dav se dal do pohybu. Na poslední chvíli se mi podařilo vmáčknout se za dva kluky z autobusu.

„V Japonsku vůbec nemají prázdniny,“ říkal ten světlovlasý. „Proto je japonská mafie tak drsná.“

„V Austrálii začíná škola až 20. září,“ prohodila černovlasá dívka, která s námi nejela. „To jsou docela hustý prázdniny, ne?“

„Ale jsou to zimní prázdniny, protože jsi v Austrálii.“

Pak se řeč dostala na nějaký film, který jsem neznal.

„Kdyby měl Brad Pitt piercing, zahrál by to líp.“

„Nejlepší by bylo,“ prohlásila černovlasá holka, „kdyby všechny herce světa vzali a dali do jednoho filmu, to by bylo hned vidět, kdo je nejlepší.“

Všichni naráz zastavili a já do nich vrazil.

„V Praze ti nepřidělali brzdy?“ zeptal se mě světlovlasý kluk a ostatní se zasmáli.

„Slávista asi myslí, že tu máme semafory.“

Zaznělo ještě pár hlášek a já se tvářil, že se mě netýkají.

Za mostem stál na pravé straně domek a fotbalové hřiště. Na louce, o které táta říkal, že na ní za jeho mládí začínalo hraniční pásmo, se rozkládaly rodinné domky obklopené hromadami hlíny s trsy kopřiv a bodláků.

Před prvním domem seděla starší paní a četla si nějaký časopis. Před druhým a třetím domem parkovala auta s holandskou značkou a žlutý bagr. Čtvrtý a pátý dům zdobily nápisy Prodej zahájen a mezi nimi stála základní škola – hranatá budova obehnaná nízkým plotem. Po silnici se hnaly kamiony naložené kmeny a já pochopil, proč nás paní družinářka odvádí do školy.

Kráčet po kraji takové silnice se rovnalo rozsudku smrti.

Tohle bylo srdce Šumavy, které mě mělo zocelit.

V dřevěných skříních podél chodby stály nekonečné řady běžek a lyžařských bot. Natáhl jsem si své pražské bačkory a vydal se po schodišti.

Světový rekord ve stavění sněhuláků byl čtyřicet dva – děti na Borové Ladě jich dokázaly postavit třicet jedna. S fotkami všech jednatřiceti nerekordních sněhuláků jsem se seznámil cestou do prvního patra, kde byla třída, už skoro zaplněná dětmi.

Instinktivně jsem zamířil do poslední lavice. Po pár krocích mi cestu zastoupil černovlasý kluk o dvě hlavy větší než já a asi tak šedesátkrát silnější.

Jediné volné místo na mě zůstalo v lavici ve třetí řadě. Jenže na ní ležel růžový penál s mořskou pannou a já si s holkou sedat nehodlal.

Pomalu jsem si začal připouštět jedinou možnost – první lavici přímo před stolkem, místo, kam si žádný rozumný člověk nikdy nesedl.

„Kolik máš v Praze žížal?“ zeptal se mě černovlasý kluk a mně došlo, že tohle bude Miklosz.

„Co?“

„Ptám se, kolik máš žížal a jestli mi dáš jejich e-mail.“

„Nemám žádný žížaly.“

„O velký přestávce je z tebe stejně vytluču,“ oznámil mi a pak zazvonilo na mou první hodinu v nové škole.

Paní učitelka měla nakrátko ostříhané tmavohnědé vlasy. Byla štíhlá a opálená, jako by celé léto strávila plaváním v moři.

„Sedněte si. Ještě než vás po prázdninách přivítám, představím vám vašeho nového spolužáka. Jmenuje se Tomáš Jungwirth a je z Prahy. Ty už jsi v páté třídě, Tomáši, viď?“

„Ano.“

„Sedneš si do třetí lavice, tamhle mezi páťáky.“

Posbíral jsem si věci a zamířil do třetí lavice. Růžový penál patřil holce, která chtěla všechny herce světa obsadit do jediného filmu.

„Chce se někdo Tomáše na něco zeptat?“

Přihlásil se světlovlasý kluk, který se mnou cestoval v autobuse.

„Tak prosím, Danieli.“

„Jak dlouho ti v Praze trvá cesta do školy?“

„Tři minuty. Tramvají.“

Třída ztichla. Nejspíš jsem neměl být tak krutý – neskutečné pražské údaje jsem mohl převést na jiné jednotky.

Jenže ani sto osmdesát vteřin nezní jako věčnost.

„V kolik vstáváš?“ zeptal se Miklosz.

„Ve čtvrt na osm.“

Vypukl šrumec, moji noví spolužáci začali probírat, jaké to asi je spát až do čtvrt na osm.

„Na co se díváš z okna?“

„Na kostel svatého Antonína.“

Vyhlédl jsem z okna, ale žádný kostel nebyl v dohledu, když tu všechny zbořili. „Naše tělocvična je bývalá kaple,“ dodal jsem.

„Hrajete fotbal v bývalý kapli? To máte jenom jednu branku?“

„Tak to by stačilo,“ přerušila naši debatu paní učitelka. „My ti teď, Tomáši, řekneme něco o naší škole. Třeba ty, Terezo.“

Moje sousedka v lavici vstala. „Dřív byly na Borové Ladě dvě školy – Němci měli svoji ve vsi a Češi u lesa. Česky se tu učilo jen rok, pak přišla válka a školu zavřeli. Na konci války sem nastěhovali německé zajatce. Všechno bylo zničené. Okna byla vymlácená, podlaha taky. Bylo tu málo dětí, protože Němci odešli. Vlastně všichni odešli. Všichni odešli a nikdo tu nezbyl. A teď jsme tu my.“

Tereza na chvilku rozpačitě zaváhala a pak si sedla.

„Děkuju, Terezo,“ řekla paní učitelka. „Také existovala kočovná škola – tři dny se učilo na Nových Hutích a dva dny na Borové Ladě. Paní učitelka musela chodit z Nových Hutí. Když bylo hezky, šla dvě hodiny, když napadl sníh, tři. Do školy chodívaly děti i dvanáct kilometrů, a protože se nemohly dostat přes několikametrové závěje, zřizovaly se ve vesnici na půli cesty takzvané… Danieli?“

„Zimní školy.“

„Správně. Děti neměly tužky, pera, papír ani tabulky na psaní. A přitom se našel učitel, který na Novém Světě odučil šedesát pět let. Tolik k naší škole. Chceš se, Tomáši, ještě na něco zeptat?“

„Můžu tady na internet? Rád bych poslal mail.“

„To samozřejmě můžeš. Ale až o přestávce.“

V druhé lavici zdvihla ruku holčička, která vyprávěla, co všechno rozkouše, až jí narostou zuby.

„Můžeme už jít domů?“ zeptala se.

„Ano.“

Páni, to je skvělé! Vůbec jsem nečekal, že to tady bude prvního září stejné jako v Praze a že půjdeme domů! Žádná velká přestávka nebude a nikdo mě nezmlátí!

„Ale byla bych ráda, kdyby tu třeťáci, čtvrťáci a páťáci po přestávce zůstali. Přivedla jsem dnes na návštěvu zajímavého hosta.“

Zazvonilo.

Okamžitě jsem se zdvihl a rychle zasedl místo u počítače. Jakmile jsem se dotkl klávesnice, věděl jsem, že počítač je krajina, kterou znám. Pustil jsem se do psaní a na okamžik měl pocit, že jsem zase s Janisem.

„Potřebuju se na něco mrknout,“ strčil do mě Daniel.

„Jo, jasně.“ Odeslal jsem e-mail. Prváci a druháci vybíhali ze školy, ale nezdálo se, že by někdo ze starších odcházel. Kluci, co se mnou jeli v autobuse, vybalili svačiny. Vyhlédl jsem na chodbu. Po Mikloszovi nebylo nikde ani stopy.

Co budu dělat?

Vydal jsem se na záchod a zastavil se před třemi malými mušlemi a výhledem na Chalupskou slať.

V zrcadle jsem viděl dvanáctiletého kluka ztraceného v ohromující osamělosti.

Jestli zůstanu, Miklosz mě zmlátí.

Ale jestli uteču, budu si připadat jako zbabělec.

„Ten mail se ti vrátil,“ oznámil mi Daniel, když jsem se vrátil do třídy.

Sedl jsem si zdrceně do lavice a poslouchal, jak zvoní na druhou hodinu.

Byla to hodina, po které měl nastat můj konec.

KAPITOLA ŠESTÁ
Středa 1. září

Za mnou někdo zašeptal: „Jestli to není pro prvňáky a druháky, bude to fakt pro silný nervy!“

Pak se otevřely dveře a do třídy vstoupil vysoký stařec. Na sobě měl světle modrou košili s bílými knoflíky a světlé plátěné kalhoty. Byl ohnutý a ke stolku se šoural celé dvě minuty. Stáli jsme v lavicích a nehýbali se. Většina z nás ani nedýchala, jak jsme se mu snažili pomáhat, aby došel až ke stolku.

Konečně se mu to podařilo. Usadil se a paní učitelka na nás kývla, abychom si sedli. Pán si sedal tak pomalu, že kdyby si takhle sedalo nějaké dítě, dostalo by poznámku, že se chová neukázněně. Navíc při tom hrozivě vzdychal. Ve třídě vládlo takové ticho, že nic jiného než vzdychání nebylo slyšet.

Paní učitelka se nadechla a řekla: „Jak víte, každý rok pořádáme besedu s někým, kdo pamatuje Šumavu za starých časů. Dnes si popovídáme s panem Lampou. Pan Lampa se narodil ve Zdíkovci, kde jeho tatínek míval obchod a firmu. A pan Lampa má důvod, proč se přišel podívat k nám na Borovou Ladu.“

„Jsem tady a hned vám řeknu proč,“ řekl pan Lampa a rozkašlal se. Kašlal asi minutu a teprve potom přestal. „Ten důvod je hajnej Hrdlička. Ale poslouchejte: můj táta měl obchod s kamnama. Prodával na splátky kamna lidem po Šumavě. Chudejm lidem, který žili tady nahoře, ve Ferchenhaidu, jak se dneska říká, Borový Ladě, a na Kaltenbachu, to jsou dneska Nový Hutě. To bylo ve třicátejch letech.

Táta prodával kamna na splátky Němcům, Čechům i Židům, bylo mu to jedno, jestli je člověk takovej, nebo makovej.

A pak, jak se to začalo motat s Němcema, na jaře osmatřicátýho, to už vypadalo, že bude válka, táta poprosil všechny svý zákazníky, a to byli většinou samí chudí lidi, protože tady nahoře žádní boháči nebyli, jestli by nebyli tak hodný a nezaplatili mu do konce léta. A víte, co se stalo?“

Všichni ve třídě mlčeli. Nikdo se dokonce ani nepohnul.

„Lidi mu během tejdne zaplatili. A to je něco, co bych chtěl, abyste si pamatovali. Že tady na Šumavě žili vždycky poctiví lidi. Budete si to pamatovat?“

„Budeme,“ odpovědělo několik mých spolužáků stísněným hlasem, jako by si nebyli svou pamětí úplně jistí.

„Nebyli bohatý, ale slušný.“ Oči mu na okamžik zaslzely. „Kde jsem to přestal?“

Bylo těžké říct, kde přestal, a já se podíval na paní učitelku, která kupodivu nevypadala vyděšená, že tenhle pán bude plést páté přes deváté.

Návštěvy, které k nám v Praze chodily do školy, se nikdy neptaly, kde přestaly. Přednášely o tom, jak nebrat drogy a vyhýbat se místům, kde by je do nás mohli píchnout, jak si mýt ruce a vyhnout se žloutence. Dvakrát za rok jsme mívali rozhovor s psychologem o tom, jak poznat na Facebooku nebo ICQ úchyla. Stačilo znát všechna sprostá slova, která úchylové užívají jako jména, takže když se mezi vašimi přáteli objevil Honza Šuk, ocitli jste se v potenciálním nebezpečí a odmítli ho.

Ovšem návštěvy důchodců, kteří by nám vyprávěli o tom, jak to chodilo na Štrosmajeráku, jsme nemívali. A taky se tam děly věci, jedna paní tam před lety najela náklaďákem do davu a zabila spoustu lidí. Tu jsme ale do školy nepozvali.

„Říkal jste, že jste ve Zdíkovci mívali obchod,“ připomněla panu Lampovi Tereza.

„Víte, kde je Zdíkovec?“

„Víme,“ odpověděli všichni a já byl rád, že nikdo nechce, abych osaměle prohlašoval, že o Zdíkovci nemám ani páru.

„Tam jsme na zahradě mívali seník. Seník měl díru a tou dírou se do něj dalo vlézt v noci tak, že si nikdo ze vsi ničeho nevšiml. A tam přespával Kilián. Víte, kdo to byl Kilián Nowotný?“

Všichni ve třídě zvedli ruce a křičeli jeden přes druhého.

„To byl Král Šumavy! Slavnej pašerák! Natočili o něm film Král Šumavy!“

Nemohl jsem věřit vlastním očím – všichni tady znali Kiliána!

„Víte, kdy jsem ho viděl poprvý? To mi bylo jako vám. Jednou večer jdu kolem seníku, řekl bych, že byl tak rok 34, to mi mohlo bejt čtrnáct, a najednou na mě vykoukne chlap celej v černým. Pašeráci chodívali oblečený v tmavejch šatech a obličeje si začerňovali sazema. A taky si hlídali, aby jejich dcery nechodily s mládencema z konkurenčních pašeráckejch rodin, protože rodinná pašerácká stezka byla stejně vzácným majetkem jako hospodářství nebo stádo krav.

Tak tenhle chlap na mě vybafne:

Máš rejžáky?

A já říkám: Ne.

A von povídá: Chceš si vydělat?

A já říkám: Jo.

Tak mi sežeň do zejtřka sto rejžáků.

Kde je vemu?

To bude vědět táta. Jsi mladej Lampa, že jo? Kluci ti říkaj Lampička, ne?

Jo, povídám. To jsem já.

Tak jsem běžel za tátou a ten povídá: Nikomu ani slovo! Do školy nechoď, vem ruksak, sháněj rejžáky, a kdyby se tě někdo ptal, řekneš, že na Stachách a ve Zdíkovci došly a máma s babičkou tě vyhnaly na kauf.

Vyrazil jsem ráno s ruksakem do Strakonic a do Vimperka a od hokynářů sehnal stovku rejžáků. Večer jsem je nechal na seníku, ráno byly pryč a za tejden mi tam Kilián nechal třicet korun.

Víte, kolik to tenkrát bylo? Byl jsem boháč!

Tady na Šumavě se vždycky pašovalo. Starý Slovani pašovali na západ med a vosk a ze západu se tahalo koření. V Čechách se pašoval cukerín, šňupací tabák, obyčejnej tabák, sůl, cigarety a léky, a na Slovensku se pašovalo víc jídlo, třeba i bažantí a křepelčí vejce.

U nás to měli pašeráci vždycky dobrý, místní si od nich půjčovali peníze, věřili jim víc než bankám, protože lidem pašovaný věci prodávali za rozumnou cenu a nepůjčovali na úroky. A víte, co si pašeráci vymejšleli, aby nikdo nechodil po jejich stezkách?“

„Ne.“

„Strašidla. Pak věděli, že ten, kdo jde stejnou cestou jako oni, nebude obyčejnej chlap, ale financ.“

„A proč se pašovalo?“ zeptala se Tereza.

„Na konci devatenáctýho století začaly v Německu továrny vyrábět levnej cukerín a umělý sladidla. V Čechách zas měli velkej vliv cukrovarníci, vláda musela zajistit, aby vydělali co nejvíc peněz, a dovoz cukerínu zakázala. Za první republiky a za krize byl o cukerín zájem, protože byl mnohem levnější. Pašoval se ve stavebním dříví. Stačilo navrtat po délce kládu a do otvorů nacpat balíčky umělýho sladidla. Konce klád se zazátkovaly a zamazaly hlínou, a kdo by takovej paš našel, že jo?

Ty naše zatracený nepovedený vlády vůbec vyhlašovaly pořád nějaký zákazy dovozu, třeba pšenice z Německa, nebo ze dne na den zvýšily obchodníkům clo. To jste měli vidět, jak to lítalo! Jen co se zešeřilo, všichni, co bydleli na Kaltenbachu, teda na Novejch Hutích, si na záda hodili ruksaky a vyrazili do Bavorska pro pšenici.

Za noc jí přenesli do Zdíkovce tuny. Tam si ji vyzvedli obchodníci ze Strakonic a Příbrami a hned za ni zaplatili. Na konci třicátých let šlo ale všechno pašování do kelu. Ordneři, to byli takový fanatický Němci, přenášeli do Čech zbraně, výbušniny zavařený v konzervách Marily Rokycany, a s tím nechtěli normální slušný pašeráci jako Kilián nic mít.

Z Jáchymova se do Německa nosil přes hranice načerno i uran, Němci už tenkrát věděli, co je to za sílu.

Pašeráci byli chytrý. Povím vám takovou historku.

Jeden mladej Čech ze Šumavy pracoval v Bavorsku jako malíř pokojů. Den co den přecházel hranice a večer se vracel vždycky namol opilej a zpíval si písničky. Jeho maminka o něj měla starost a každý ráno se s ním loučila na hranici a prosila ho, aby už nepil.

Jednomu celníkovi lezlo jeho chování na nervy a mladíka zastavil: Já už toho tvýho prozpěvování a vožírání mám tak akorát. Vzal štafle a povalil je na zem. Štafle se rozbily, protože byly uvnitř dutý – kluk v nich pašoval cukerín. Dobrý, ne?“ pan Lampa se zasmál.

My jsme se taky zasmáli.

„Kde jsem to přestal s tím Kiliánem?“

„Nechal vám na seníku třicet korun.“

„Jo, těch třicet korun! No a potom přišla válka. Kilián sloužil u námořnictva a z vojny si přivedl velkýho psa. A namluvil si holku z Novejch Hutí.

Já po válce přebral tátovo podnik a prodával kamna. Firma Lampa Zdíkovec, to bylo tenkrát jméno!

Ve Vimperku jsme dělali kšefty, to byste koukali. Neměl někdo z vás příbuzný ve Vimperku?“

Zdvihl jsem ruku.

„Jak se jmenuješ?“

„Jungwirth.“

„Jungwirth! Ještě mi řekni, že se tvůj děda jmenoval Franz!“

„Jmenoval.“

„Toho jsem znal! To byl ale šikovnej topenář! Němec jak poleno, že jo?“

Nejistě jsem se rozhlédl kolem, ale nevypadalo to, že by někoho překvapilo, že můj děda byl Němec.

„Víš, že mě ve Vimperku mlátili estébáci? Nasadili na nás provokatéry.“

„Kdo to byli provokatéři?“ zeptal se Daniel.

„A víš, kdo to byli komunisti?“

„To byli zloději, co vzali mý babičce šest krav, dva koně, čtyři pole a zahradu s rybníkem.“

„Správně. Tenkrát, když se dostali k moci, to bylo po Únoru 48, provokatéři dělali tohle: přišel za mnou chlap a ptal se, jestli by u mě nemohl přespat. Já tu jinak umrznu, autobus mi ujel, povídá. No a já byl vod tý dobroty, že jsem ho nechal přespat na seníku. Co jsem taky měl dělat? Byl prosinec, mínus sedmadvacet, to bych ho poslal na smrt. Za dva dny si pro mě přišli esenbáci. Tak jsme slyšeli, že u vás v seníku přespávaj cizí lidi, převaděči a překupníci, co? Neschovává se tam taky Kilián? Tenkrát po něm šli jak diví, dělali obrovský akce, aby ho chytili.

Já povídám, že nic nevím, že jsem ho dlouho neviděl.

Jenže oni chtěli, abych na něj donášel. Já řekl, že nebudu. Zmlátili mě a pustili domů, ale to už jsem věděl, že po mně půjdou. Tak jsem se rozhodl, že vemu kramle.

Tady na Borovce byl nějakej hajnej Hrdlička, slušnej člověk, na kterýho nikdy nezapomenu. Kvůli němu jsem dneska přijel. Neznáte ho náhodou někdo?“

Ve třídě zavládlo ticho. O hajném Hrdličkovi nikdo nic nevěděl.

„No to nevadí, je to už let, že jo,“ pan Lampa vydal těžké povzdechnutí. „Hrdlička mě vyzvedl v noci nad Vimperkem u hospody U Koubů, tam, co bejvaly kasárna U Sloupu, a vedl mě přes Medvědí potok k Michlově Huti. Vyšli jsme nad Novým Světem a před náma stála Chalupská slať. Z tý jsem měl hroznej vítr, finančáci tam hlídali a přes Vydří potok neznal nikdo kromě Kiliána cestu.

Tady si tě vyzvedne, povídá Hrdlička. Buď potichu a žádný blbosti.

Pak se ztratil ve tmě.

Stál jsem na kraji slatě, nad hlavou mi šuměly stromy a najednou se ve tmě objevil chlap.

Lehni si na zem, zašeptal německy. Já věděl, že Kilián mluví česky, i když s chybama, jeho máma byla Češka, a tak mi bylo divný, že na mě spustil německy.

Lehl jsem si na mokrou zem a povídám: To jsem já, mladej Lampa, kupoval jsem pro vás ty rejžáky ve čtyřiatřicátým, pamatujete? Říkali mi Lampička…

Kilián řekl jen: Znáš písničku Ich hatt’ einen Kamaraten?

Jo.

Tak mi jí zahvízdej. Sehnul se ke mně a zašeptal mi do ucha: Hvízdej, ať vidím, že nejseš nějakej zatracenej ruskej špion.

Ležel jsem na promočený studený zemi, zuby mi drkotaly, nemohl jsem pořádně ani dejchat, ale nakonec jsem začal potichu hvízdat starou německou písničku, která se hraje vždycky, když padne německej voják. A zpívá se taky ve francouzský cizinecký legii.“

Pan Lampa se pokusil zahvízdat, ale hvízdání mu šlo dost špatně. Hudební výchovu by už asi učit nemohl.

„Už mi to moc nejde.“

„Hlavně, když jste ji zahvízdal, když vám šlo o život,“ zahlásila Tereza.

„Jo, to máš pravdu, děvče,“ uznal pan Lampa a rozesmál se. „Kde jsem to byl?“ Vypadalo to, že vždycky, když se pan Lampa rozesměje, zapomene, co říkal.

„Přecházel jste Vydří potok na Chalupský slati,“ napověděla mu Tereza.

„Jo. Kilián mě vedl. Přesně mi ukazoval, na který kousky země můžu šlápnout. Přes potok si postavil kameny, který měl schovaný pod drnama, a i kdybyste je hledali sto let, našli byste pendrek. Na druhým břehu je zase schoval. Pak jsme přebrodili Vltavu na Františkově, tam teď Kiliánovi postavila paní Pěničková pomník. Před Františkovem se k nám přidal Grabmüller, Němec, kterýho dva roky nato chytli a dostal patnáct let.

A já se ani nedivím. Ten člověk nebyl vůbec vopatrnej! Lezli jsme krpálem nahoru nad Františkov a von si klidně zapálil cigaretu. V noci, a to nesvítil měsíc, všude tma jak v pekle, tu cigaretu museli vidět snad až ve Vimperku! Kilián, kterej byl jinak klidnej a nemluvnej, se tak dopálil, že jsem se bál, že ho zamorduje.

Prošli jsme mezi Stanovou a Stolovou horou, tenkrát tam ještě vedla stará stezka, kterou pak vojáci schválně rozjezdili, aby jí nikdo nenašel. To už jsme byli kousek od hranice, jenže Bučinu jsme museli obloukem obejít, protože tam stála stanice finanční stráže. Hranici jsme překročili u pramenů Vltavy – tam, kde se říká na Sedmiskalí. Pak jsme vyšli na Siebensteinkopf, to je bavorskej kopec hned za hranicí, a sešli k nádrži na plavení dřeva, která se jmenuje Reschbach Klause. No a podél potoka, co z ní vytéká, jsme šli údolím. Všude na pěšině ležely kameny a já o ně furt zakopával. Ale už mi bylo veselejc, věděl jsem, že jsme v Bavorsku.

Čekali jsme ve Finsterau u kostela, a já si říkal, že pro nás přijede Kiliánův kamarád s náklaďákem, protože Kilián měl v Röhrnbachu firmu s palivovým dřívím.

Jenže se objevil volkswagen. To byl první volkswagen, kterej jsem v životě viděl. Dovezl nás až do Röhrnbachu. Kousek pod kostelem stál echt bavorskej barák s nápisem Kilian Nowotny – Holz.

Tam jsem hodinku spal. Ještě před úsvitem mě Kilián vzbudil a povídá: Dojdem na kraj vsi, tam pro tebe přijede auto. Já pudu napřed a ty se budeš držet kousek za mnou. Jestli se zastavím, obrátíš se, pomalu se vrátíš a tady počkáš.

Pamatuju si, že to ráno pršelo, všechny bavorský kopce stály v šeru a mlze kolem Röhrnbachu. A taky si pamatuju, že bylo úplný ticho a já se v tom tichu vydal za Kiliánem.

Ušli jsme asi sto metrů a na rohu ulice se Kilián zastavil. Chvíli jsem čekal, co dál, a pak jsem se radši vrátil k němu domů. Jeho pomocník mě pak dovedl do jinýho baráku. Ptám se proč a on povídá:

I tady v Bavorsku jsou četníci, co udávaj. Potřebujou šmelit s Čechama, akorát jim ještě nedošlo, že s komunistama to nepůjde tak snadno. Ale v Německu je bída a za cigarety by chlapi dali všechno.

Tak jsem v Röhrnbachu strávil ještě jednu noc. Ale Kiliána jsem neviděl, zase někam zmizel a ráno mě odvezl jeho pomocník. Vzal jsem to do Švýcar a nakonec skončil v Americe. Do Čech jsem přijel už jen umřít. Víte, co jsem si v Americe po Listopadu objednal ze všeho nejdřív?“

„Ne.“

„Kompletní vydání Klostermanna. To byl taky král Šumavy, že jo? Četli jste od něj něco?“

„Ne.“

„Cože? Nic jste nečetli?“

„Počkáme, až z toho bude film,“ řekl Daniel.

„A bude tam hrát Bruce Willis,“ zahlásil někdo. „Nebo Johnny Depp!“

Pan Lampa si povzdychl. „Zajímalo by mě, jak to s Kiliánem dopadlo. Takovej slavnej pašerák to byl a nikdo o něm nic neví.“

Tereza zdvihla ruku. „Můj děda mě prosil, abych vám ukázala tuhle fotku, našel ji na internetu. Říkala jsem mu, že se sem chystáte.“

„Co je to za fotku?“

„Kiliánův hrob.“ Tereza se vydala ke stolku a podala panu Lampovi fotku Kiliánova hrobu. Pan Lampa se na ni podíval a pak se rozplakal. Seděli jsme v lavicích a poslouchali jeho přerývavé vzlyky.

Fotografie spadla na stolek a pan Lampa si oběma rukama zakrýval oči, ze kterých se valily slzy.

„Kilián mi dvakrát zachránil život, jednou tady a jednou v Bavorsku.“ Hřbety rukou si utíral slzy a byly to chlapské ruce, které stěhovaly kamna z náklaďáků do šumavských chalup, ruce, které si třásly s rukama mého dědy.

A pak vzlyky pana Lampy přerušil zvuk, kterého jsem se bál.

Zvonilo na velkou přestávku, ve které si mě měl Miklosz podat.

„Chcete se ještě někdo na něco zeptat?“ zeptala se paní učitelka.

Čekal jsem obvyklý průběh diskuze s dospělými, když zazvoní na přestávku – dlouhé rozpačité ticho a šoupání nohou, jak se všichni budou snažit vyběhnout ze třídy co nejdřív.

Jenže místo rozpačitého ticha vylétly nahoru snad všechny ruce.

„Jak vypadal Král Šumavy?“ ptal se Daniel. „U nás na Horské Kvildě je řezbář, pan Pavel, a ten hledá Kiliánovo fotku. Vyřezal už ohromnou dřevěnou sochu Seppa Rankla a říkal, že Kilián k Šumavě patří a že nebude mít klid, dokud ho taky nevyřeže.“

„Já nevím, viděl jsem ho jenom ve tmě.“

„Mohl byste mu nakreslit obrázek.“

„Těmahle rukama? To bych, milej zlatej, už nesvedl.“

„Na čem Kilián vydělal nejvíc?“ zajímalo Terezu.

„Největší obchod udělal s prvníma benzínovejma zapalovačema. To byl kšeft! Říkalo se, že vydělal milion!“

„Milion korun?“ Ve třídě to zašumělo.

„Jo.“

„Kolik ušel za noc?“

„Padesát kilometrů, i víc, a vždycky s plně naloženým batohem na zádech. Když už nemohl, schoval si něco do dutejch stromů, skal, kořenů…“

„Nemáte nějakou památku na Kiliána?“ napadlo mě.

„Jo, něco tu mám.“ Pan Lampa sáhl do kapsy a vytáhl kulatou kovovou krabičku. „Tohle mi dal Kilián v Röhrnbachu.“

Vstali jsme a nahrnuli se kolem stolku.

„Chceš se podívat, co to je?“ otočil se na mě. „Ty jsi ten Jungwirth, že jo?“

„Jo.“

„Nastav dlaň.“

Nastavil jsem dlaň.

Pan Lampa mi do ní nasypal trochu hnědočerného prášku, který připomínal kafe smíchané s dynamitem nebo drcené koňské koblihy.

„Je to šňupací tabák starej padesát let. Myslíš, že bude fungovat?“

„Já nevím.“

„Jen to zkus, dej si do nosu,“ řekl pan Lampa.

„Do nosu?“

„Tys nikdy nešňupal?“

„Ne,“ řekl jsem udiveně.

„Může si šňupnout?“ pan Lampa se otočil na paní učitelku. Na okamžik jsme myslím všichni zapomněli, že jsme ve škole – a to se dětem stane jen párkrát za život.

„Jo, paní učitelko, ať si Tomáš šňupne, stejně je z Prahy, tomu už to plíce nezničí!“ vykřikl Daniel.

„Pro jednou to snad dovolit můžu,“ souhlasila paní učitelka.

Nasál jsem trochu tabáku do obou nosních dírek.

V nose mi přistál motýl. Pak jsem se nadechl a došlo mi, že motýl nese náklad dynamitu.

Vnitřek nosu mi explodoval. Kýchnul jsem a byla to taková rána, že jsem skoro upadl.

Všichni se rozesmáli, zatímco já měl pocit, že mi nos rozřezává obrovský diamant.

„Šňupali ho skláři, zbavoval nos a plíce prachu.“

„Co je v něm?“ zašeptal jsem.

„Popel, vápno, švestky,“ pan Lampa pokrčil rameny, jako by na tom, co se mi dostalo do dýchacího ústrojí, vůbec nezáleželo. Zato já pořád lapal po dechu.

„No,“ pan Lampa se začal pomalu zvedat, „vím, že vám začíná další hodina, tak se pomalu zvednu. Nechám vám tady svoji adresu, kdybyste něco o hajným Hrdličkovi zaslechli. A než se dobelhám támhle ke dveřím, řeknu vám tohle: Procestoval jsem celej svět, ale na člověka, co mi dvakrát zachránil život, nikdy nezapomenu.“

Znovu jsem pšíknul.

„Vidíš, je to svatá pravda. A nevěřte lžím. Viděli jste film Král Šumavy?“

„Jo,“ ozvali jsme se.

„Tak už se na něj nikdy nedívejte.“

Pan Lampa se vydal ke dveřím. Paní učitelka mu vyšla vstříc a chtěla ho nejspíš podepřít, ale pan Lampa zavrtěl hlavou.

V okamžiku, kdy vyšel ze dveří, zazvonilo, a tak skončila velká přestávka.

Miklosz stál u okna a svíral ruce v pěst.

Takovej starej děda, pomyslel jsem si, a zachránil mě před výpraskem.

KAPITOLA SEDMÁ
Středa 1. září

S nosem ještě zaneseným šňupacím tabákem jsem se vydal na oběd. Pobrali jsme batohy a paní družinářka nás odvedla oklikou přes zaniklou louku u řeky.

Tentokrát jsem se ale neloudal jako poslední. Všichni se tlačili kolem mě.

„Nechceš si k nám přijít poslechnout, jak hraju na trubku?“ ptal se Daniel.

„Možná někdy jindy. Ale víš, že jsem taky hrál na trubku?“

„A proč na ni nehraješ?“

„Sousedům to vadilo.“

„Jak to může sousedům vadit?“ divil se Daniel.

„Danieli, řekni Tomášovi, jak daleko bydlí sousedi,“ poprosila ho Tereza.

„Dva kilometry,“ řekl Daniel. „Na rámus si nikdy nestěžovali.“

V jídelně vládl neuvěřitelný klid. V Praze by mě osmáci mlátili podnosy do hlavy tak dlouho, dokud bych nepřísahal, že stojím pod orlojem a za prohlídku jim dlužím deset korun, ale tady jsem čekal v tak krátké frontě, že předbíhat ztrácelo smysl.

Kuchařky se na mě usmívaly a jedna po druhé vykládaly, jaké mám štěstí, že konečně poznám pořádné zelí a ne pražskou přepranou trávu.

Nacpal jsem se plněnými knedlíky se zelím, až mi břicho praskalo, protože jsem hodlal kuchařky přesvědčit, že na zelí jsou opravdové odbornice. U stolu jsem seděl s Terezou a Danielem, kteří probírali, jak v červnu vyrazíme na školní výlet. Nechtěl jsem jim kazit radost tím, že v červnu budu zpátky v Praze.

Miklosz seděl za námi a mračil se, jako by kousal sto let starý knäckebrot.

Naproti autobusové zastávce na Borové Ladě stály dva penziony – Borováček a Kavaliér – a kousek od zastávky čekaly dřevěné lavice restaurace U Černého vlka, ve které v pondělí v noci táta zpečetil můj osud.

Autobus mi jel za osm minut. Přešel jsem silnici, zatímco Tereza s Danielem odjížděli opačným směrem než já – na Nové Hutě. Bylo nepříjemné stát přímo na slunci, ale já si říkal, že když budu čekat na zastávce všem na očích, Miklosz mě nezmlátí.

Bylo krásné zářijové odpoledne, přesně takové, ve kterém bych s klukama vyrazil na fotbal na Letnou. Tramvaje, které jedou každé tři minuty, krámky, ve kterých se můžete hrabat v krabicích plných dévédéček…

Ze snění mě vytrhl Miklosz. Vyšel z jídelny, zamračil se na mě, zařval: „Zejtra vo velký přestávce uvidíš!“ a vyrazil k prodejně Coop za hospodou. Nespouštěl jsem ho z očí, a tak jsem si ani nevšiml, že Tereza přešla silnici.

„Jedeš domů?“ zeptala se. Na sobě měla světlemodré tričko se spoustou pozlacených cvočků, které se na slunci leskly, a tmavé džíny se světlemodrým páskem. Na ruce jí chrastil náramek z dřevěných korálů. Neměla náušnice a černé vlasy jí padaly na ramena. Ramena měla široká a vysoká byla stejně jako já.

„Jo.“

„A co tam budeš dělat?“

„Nic.“

„Nechceš jít k nám a dívat se na dývko?“

„Máš třeba 16 bloků s Brucem Willisem?“

„Mám.“

„Vážně? Vidělas to?“

„Ještě ne. Tak šel bys?“

„Musím se zeptat,“ řekl jsem a sáhl po telefonu. Ještě nikdy jsem se mámy neptal, jestli můžu jít na návštěvu k nějaké holce. Vlastně jsem ani nevěděl, jestli tam jít chci.

„Ahoj, mami.“

„Ahoj, Tomáši. Tak co? Jak to šlo ve škole?“

„Docela dobrý.“

„Co jste měli k obědu?“

„Plněný knedlíky se zelím.“

„A chutnalo ti to?“

„Jo. Mami, je tu jedna spolužačka a ta mě pozvala k sobě na film.“

„Jak se jmenuje?“

„Tereza.“

„A dál?“

Tereza zašeptala: „Urmanová.“

„Urmanová.“

„A kde bydlí?“

Tereza zašeptala: „Na Studeným potoce, jen půl kilometru od vás k Novým Hutím.“

„Bydlí na Studeným potoce. Je to od nás kousek. Do šesti budu doma.“

„Tak dobře. Ať mi na sebe dá telefon.“

Tereza mi nadiktovala svoje telefonní číslo. Pak jsme přešli na druhou stranu ulice k zastávce před jídelnou. Na lavičce si Daniel prohlížel s nějakými kluky kartičky s hokejisty.

„Co to je žížala?“ zeptal jsem se Terezy.

„Holka, se kterou chodíš přes Facebook. Miklosz jich má dvanáct, ale štve ho, že nemůže sehnat žádnou Pražačku. Víš, jak se baví s rodičema?“

„Ne.“

„S tátou odmítal mluvit, dokud si nezařídil ICQ.“

„To je pako.“

„A co ty?“

„Co já?“

„Máš nějakou žížalu?“

„Ne.“

„A komu jsi psal ve škole?“

„Kamarádovi.“

„Kamarádovi?“

„Jo. Musel se stěhovat do Řecka.“

Na rohu u hospody se objevil náš autobus.

„Proč se mě ve škole všichni tak vyptávali?“ zeptal jsem se, když jsem si sedl vedle Terezy.

„Místní bydlí na samotách, je to velká událost, když si můžou přivést domů novýho kamaráda. Anebo se možná chtějí něco dozvědět, než tě Miklosz zabije.“

„Ty o tom víš?“

„Jasně, že jo. Loni jsme tu měli kluka z Prahy a toho chtěl Miklosz zmlátit hned o první velký přestávce. Vytahoval se, že si každýho Pražáka dá k svačině – buď mu dohodí nějakou žížalu, nebo skončí s rozpáranou hlavou. Miklosz je blázen, to ještě uvidíš.“

Otočil jsem se na sedadle. Miklosz naštěstí nebyl v dohledu.

Autobus vyrazil opačným směrem, než ležel můj nový domov.

Na kopci nad Borovou Ladou stály vedle silnice tři domy. Dva dělníci vytahovali ke komínu žebřík a já si znovu vzpomněl na krabičku s fotkou, která mi přistála na střeše.

„Znáš Tomáše Holýho?“ zeptal jsem se.

„Toho herce? Ne, ale znám jednu paní, která ho chvilku učila.“

„Myslíš, že by se s ní dalo mluvit?“

„Proč?“

„Chtěl bych se jí na něco zeptat.“

„Chodila jsem k paní Najmanový na klavír. Jestli chceš, někdy se tam zastavíme.“

„Ani ne,“ odpověděl jsem vyhýbavě. Představa, že se tady budu potulovat s holkou, se mi moc nezamlouvala. Vystoupili jsme z autobusu a vrátili se po silnici asi dvacet metrů.

„Tahle cesta,“ ukázala Tereza před sebe, „vede až k vám.“

Pomalu mi začínalo docházet, že cesta na Svinnou Ladu spojuje Borovou Ladu a část Nových Hutí, které se říká U Studeného potoka.

Dali jsme se po asfaltové cestě, na jejímž vzdáleném konci ležela naše chalupa. Tereza šla úplně jinak než já, poskakovala po trávě vedle silnice a pořád něco vykládala.

„Tady,“ ukázala na hromádku hlíny u cesty, „je hrob neznámé veverky. Všechny veverky jsem tu znala. A pak sem jednou přihopsala tahle a něco ji roztrhalo.“

„To je smutný.“

„Jo, to je.“

Terezina chalupa stála o samotě asi pět set metrů od silnice, takže to Tereza měla na autobus mnohem blíž než já. Chalupa byla pobitá tmavými prkny a zdaleka ne tak zchátralá jako ta naše.

Za ní stála zahrádka s upravenou skalkou a několika zakrslými keříčky rybízů, vedle kterých ležela hromada starých matrací, krabic a rozlomených dvířek od skříně.

„Ach jo, máma zas uklízí.“

„Tohle všechno spálíte?“

„Ne, Paša to odveze, až bude mít čas.“

„Ty znáš Pašu?“

„Jo,“ řekla otráveně.

„Co vůbec dělá tvoje máma?“

„Číšnici v jednom penzionu na Kvildě.“

Vešli jsme dovnitř. Z kuchyně se linula nádherná vůně a byla to vůně koláče!

Terezina maminka byla na rozdíl od Terezy drobná a světlovlasá. Její rybízový koláč byl výborný a ještě teplý. Kdyby táta opravil komín, mohla by máma taky péct. Opravit komín přece nemůže být žádná věda – a chalupa, ve které se peče, voní stokrát líp než ta, ve které jenom čmoudí brutar.

„Jsem moc ráda, že jsi tady, Tereza nemá žádné kamarády. Co dělají vaši?“

„Táta je na parku.“

„A maminka?“

„Nic,“ odpověděl jsem s pusou plnou koláče. „Mívala firmu na rozvoz jídla, ale úřednice ji pronásledovaly tak dlouho, až zbankrotovala.“

„To mě mrzí.“ Nejspíš si nebyla jistá, co říct, ale já už byl na tyhle neradostné rozhovory zvyklý. „Dáte si ještě koláč?“

„Možná potom. Chcem se kouknout na film,“ řekla Tereza.

„Na Indiána Džounse?“

„Mami!“

„Když byla Tereza malá, pořád o sobě mluvila jako o Indiánce Džounsový. Když ten film viděla poprvé, hned druhý den se pověsila na větev přes řeku, aby se přehoupla na druhý břeh, a zahučela do Vltavy.“ Terezina maminka se poprvé od chvíle, kdy jsem vstoupil, usmála. „Nechcete se ale radši učit? Tereza učení moc nedá.“

„Mami, nech toho.“

„Loni psali písemku, a já jí říkám: To si ani nenapíšeš tahák? A pak koukám, že si něco čmárá po ruce, říkám si, snad chce nějakou lepší známku. Máš tam ten tahák? ptám se jí. Jo, mami, mám. A víš, co tam měla napsanýho? Jenom slovo TAHÁK.“

Tereza popuzeně odstrčila židli a šla ke schodům.

Terezin pokoj byl mnohem větší než špeluňka, ve které jsem musel přebývat já. Pod oknem stál světlý psací stůl s posuvnou lampou, vedle ustlaná postel s plyšovým zajícem, medvědem a liškou. Na stěně visel ohromný plakát Indiany Jonese s Harrisonem Fordem a jeho filmovým otcem Seanem Connerym:

INDIANA JONES UND DER LETZTE KREUZZUG

„Trojku mám taky nejradši,“ prohlásil jsem.

Na koberci ležela Nokia 1036 a na stole ještě nevybalený notebook Vaio. Zůstal jsem na něj koukat s otevřenou pusou, protože i v Praze měli kluci nanejvýš acery a hápéčka.

„Páni, to je docela mašina.“

„Ten mi taky poslal táta.“

„Chodíš na Facebook?“

„Ne.“

„Proč ne?“

„Je to trapný. Zkoušela jsem se jednou bavit s někým o veterině a… nikam to nevedlo.“

„Ty chceš studovat veterinu?“

„Jo, ale mámě se to nelíbí. Prej to není práce pro holky. Ale táta mi školu zaplatí.“

„Co vůbec dělá?“

„Měli s mámou penzion, ale nějak to nevyšlo, a táta šel dělat do Německa. Jezdí s kamionem.“ Sáhla do stolu a vytáhla fotku, na které se o červený kamion DAF opíral vysoký ramenatý černovlasý chlap, kterému se Tereza dost podobala.

„Jezdí za tebou?“

„Ne.“

„Proč ne?“

„Nesmí se ke mně přiblížit. Všichni ho tu znaj. Jednou mě unesl.“

„Unesl?“

„Naši byli už rozvedený, v létě přijel a ptal se, jestli bych nechtěla do Pratru. Já řekla, že jo, i když jsem nevěděla, co to je. Vykládal, že o tom výletě máma ví, jenže to nebyla pravda. Byls tam někdy?“

„Ne.“ Ani jsem nevěděl, co to Prater je.

„Nakoupil mi spousty věcí, jenže máma ho pak dala k soudu. Hele, radši dojdu pro pití. Zatím se podívej do krabice.“ Ukázala na krabici s dévédéčky. „Máš rád horory?“

„Jo.“

„Táta se na ně rád díval a vždycky vyprávěl o svým dětství. Všichni dospělí mu lhali. Byl z Vimperka…“

„Můj táta taky!“

„Strašně ho štvalo, že ve Vimperku postavili památník osvobození města sovětskou armádou. A přitom to bylo město, který osvobodili Američani! Každej den seděl ve škole a díval se z okna na památník armádě, která tam přijela až o dvacet let pozdějc!“

„Jasně, na ten památník můj táta taky pořád vzpomíná. A taky furt vykládá o propagandě?“

„Jo, vod rána do večera,“ usmála se Tereza. „Přemýšlel jsi nad tím, jaký to asi bylo, bejt tenkrát dítě?“

„Jak to myslíš?“

„Mohli se vůbec někdy cítit jako děti, když jim všichni pořád jenom lhali? Táta se přestěhoval z Vimperka, bylo mu dvanáct jako mně, a každej měsíc mu péesáci tloukli do hlavy: Když uvidíš narušitele, musíš ho udat.“

„Narušitele? To byl někdo, kdo ve škole rušil?“

„To byl každej, koho jsi tady neznal a musel nahlásit. Hele, chceš radši vodu se šťávou, nebo čaj?“

„To je jedno.“

Tereza za sebou zavřela dveře a já se pustil do krabice. Našel jsem filmy jako Šimon a Matouš jedou na riviéru a Bažanti jdou na vojnu, ale po 16 blocích nebylo ani stopy.

Zato jsem za krabicí objevil sešit s tvrdými deskami, nadepsaný dětským písmem:

POLODENÍK

Někdy máte chuť si psát deník, ale vždycky to vydrží tak týden a najednou ani nevíte, že jste si ho psali. Jenže když vám někdo dá krásný sešit a pořádnou tužku, musíte toho nějak využít, takže si jednou za týden do toho sešitu něco načmáráte a pak všem říkáte, že máte deník. Problém je, že to není deník, ale týdeník nebo polodeník. Navíc, když celý den nic neděláte, co si do něj máte napsat? A co teprve když nic neděláte celý život? To si pak musíte zapisovat blbost za blbostí. Myslím, že deník mají buď šprti, nebo lidi, kteří se snaží bejt šprti, ale když máte polodeník, jste větší hrdina. Proto si ode dneška budu psát polodeník a bude ze mě hrdina.

Vzadu za polodeníkem ležel velký složený plakát.

POZOR, POZOR!

Provádí se nábor do nové kapely!

Volná místa jsou: kytara, buben, flétna.

Kdo chce hrát, ať přijde na hřiště v Borové Ladě v pátek v 16.00.

Vzpomněl jsem si na plakáty, které jsme s Janisem lepili kolem školy, a natáhl Terezin plakát před sebe. Zkoušel jsem si představit, že ho čtu vyvěšený na ulici, jenže něco mi na něm nehrálo.

Pak jsem vyhlédl z okna a spatřil osamělé stráně a opuštěnou cestu.

No jasně – na plakátu chybělo datum, měsíc i rok! A mně to došlo: Tereza to s náborem zkoušela pořád.

16 bloků s Brucem Willisem neměla ani náhodou – prostě jen dneska odpoledne nechtěla být sama.

Na schodech se ozvaly kroky. Měl jsem co dělat, abych plakát složil a vrátil ho do krabice.

Dveře se rozlétly. Přímo proti mně stál obrovský stařec. Na sobě měl zešedlou kostkovanou košili a ošoupané manšestráky. Hluboké vrásky se mu táhly po tváři jako letokruhy. Byl skoro dva metry vysoký a v mrňavých dveřích se musel sehnout. V mém pokojíčku by se musel plazit po podlaze.

„Dobrý den,“ zašeptal jsem vyděšeně.

„To je Tomáš, můj novej spolužák!“ křičela Tereza a hnala se nahoru po schodech.

„Seš z Prahy, co?“ zaburácel děda.

„Jo,“ řekla Tereza.

„Von neumí mluvit?“

„Umím mluvit,“ řekl jsem. „Jsem z Prahy, ale můj táta je z Vimperka.“

„Vimperáci jsou ze všech nejhorší, do jednoho si myslí, že jsou chytrý jak ruský kosmonauti.“

„Táta ví všechno o tom, co se tu dělo,“ řekl jsem hrdě. „Třeba o Novým Světě.“

„Jo, a co ví?“

„O kostele, kterej zbořili…“

„A že Vimperáci chtěli na novosvětským hřbitově postavit hospodu, to ti neříkal, co?“

„Ne.“

„Místní museli protestovat až v Budějicích, aby jim to zatrhli. Co ti ještě vykládal o Novým Světě?“

Když táta v autě mluvil, nedával jsem moc pozor.

„Paní učitelka říkala, že tam jeden učitel vydržel učit šedesát pět let,“ přišla mi na pomoc Tereza.

„A o učiteli, co tam učil po něm, neříkala? Jak se po roce otrávil arzenikem?“

„Ne.“

„Stačil mu jeden školní rok naprostý beznaděje. A víte proč? Škola na Novým Světě byla nejhorší škola v Čechách – chodilo tam třináct dětí a každej rok jich nejmíň půlka propadla!“ Shlédl na mě, jako bych za učitelovu sebevraždu mohl já.

Potom si všiml krabice s filmy.

„Chtěli jste se na něco dívat?“

Přikývl jsem.

„Znáš Krále Šumavy?“

„Znám,“ řekl jsem hrdě.

„To si jenom myslíš! Tak schválně, o čem myslíš, že ten film je? Jak na Kvildu přinesli Vimperáci a jejich vypelichanej lesní závod pokrok? Já ti něco řeknu, chlapečku. Nejdřív ty chytráci z Vimperka vyhnali z Kvildy všechny místní a pak tam postavili bednárnu. Do tý nahnali ty svý Rumuny a Maďary a začali jim vykládat, jak budou bednařit.

Dovoz dřeva váznul, celou první zimu lidem nepovolili ani dojít si do lesa pro dřevo, aby si v hale zatopili, takže tam ty chudáci seděli, mrzli a přemejšleli, jak jim na jaře začnou stroje trhat ruce. Víš, kolik lidí takhle přišlo o ruce? Uvidíš někde v tom filmu šest utrhanejch rukou?“

Viděl jsem spoustu hororů, ve kterých by se šest utrhaných rukou asi dalo dohromady, ale Krále Šumavy jsem viděl desetkrát a utržená ruka tam nebyla ani jedna.

„Jak jsi říkal, že se jmenuješ?“

„Tomáš Jungwirth.“

„Nenapsal tvůj táta článek o Kiliánovi?“

„Napsal.“

„Někde jsem ho měl. Kde vůbec dělá táta?“

„Na správě národního parku.“

„To jsem si mohl myslet, že se dal mezi ty bandity. Řeknu ti jedno: do Vánoc vyletí.“

„Jemu to nevadí.“ Ani nevím, proč jsem se tátu rozhodl bránit.

„Ne? A co tady bude dělat potom?“

„Sedlačit.“

„Kristepane, v Praze si už každej myslí, že ví víc než starý německý sedláci? Ti znali všechno, co potřebovali k životu, do posledního stébla trávy.“

„Akorát se furt rvali,“ řekla Tereza dopáleně. „Prej z každý zábavy udělali rvačku.“

„Jasně, že udělali. To nebyli úředníčci, co si to s tebou vyřídí jedním udavačským dopisem. Každej den vod rána do večera byli se zvířatama, a jak takovej svinskej dobytek asi k něčemu pohneš než pořádnou ránou? Tahali ho na pastvu, strkali do něj a vobčas i mlátili, a stejně se chovali k lidem – táta vyprávěl, jak se to v hospodě rvalo. Něco jsi proti někomu měl, tak sis to s ním vyřídil. Rozumíš tomu?“

„Asi jo.“ Možná na tom něco bylo – žádný dobytek jsme doma neměli, a asi proto jsem se nerad pral.

„Chceš se na ten film kouknout?“

„Mysleli jsme s Terezou, že bysme se dívali na…“

„Tak se na toho našeho Krále Šumavy mrknem.“ Děda vůbec nebral na vědomí, co mu vykládáme. Sáhl do krabice a vytáhl Krále Šumavy. „A já vám řeknu, jak to ve skutečnosti bylo.“

„Já se na to koukat nebudu,“ protestovala Tereza.

„Ty si sedni a seď!“

Tereza se odtáhla do kouta kanape. Děda se zabořil do křesla a já si sedl na druhý konec kanape.

„Můžem si vzít sušenky?“ zeptala se Tereza.

Děda neodpověděl.

A tak začalo jedenácté promítání Krále Šumavy v mém životě.

KAPITOLA OSMÁ
Středa 1. září

Táta poprvé slyšel o filmu Král Šumavy, když mu bylo deset a chodil do školy ve Vimperku. Soudružka učitelka vykládala učivo a najednou zjistila, že tátův spolužák usnul na lavici s hlavou položenou na penále. Jmenoval se Marian Penzesz a jeho táta byl známý vimperský střelmistr, který pro lesy odstřeloval dynamitem pařezy, se kterými si lakatoše nevěděly rady. Kluci ze třídy měli pana Penzesze rádi, protože jim občas v lese předváděl, co dynamit s pařezy dokáže.

Jak to, že tu spíš, Mariane?! V kolik jsi šel do postele?

Ve tři čtvrtě na dvanáct, soudružko učitelko, povídá rozespalý Marian.

Ale takhle pozdě přece nemůžeš chodit spát!

Díval jsem se na Krále Šumavy.

Aha, zaváhala na okamžik soudružka učitelka a všichni pochopili, že se dívala taky. Víš, proč ten film vysílají tak pozdě?

To právě nevím.

Protože není vhodný pro děti.

Ale co když jsou některý děti zvědavý, co byl ten Král Šumavy vlastně zač?

Na tuhle otázku mu paní učitelka neodpověděla.

O přestávce se všichni spolužáci nahrnuli kolem Mariana. Dozvěděli se, že Pražáky, kteří neznali cestu přes močál, polykala rašelina, že esenbáci pálili po pašerákách sapíkama v opuštěným mlýně, ale stejně to schytalo víc esenbáků i jeden krásnej šedivej vlčák, ale ten se nakonec uzdravil, i když podle Mariana, který měl doma lovecké psy a chodil s tátou střílet, by se z takovejch ran nikdy nevylízal.

Mého tátu nejvíc zajímala jedna věc: Jak to, že Mariana nechali rodiče koukat?

Máma s tátou se dívali taky, povídá Marian. Táta říkal, že to bude pořádnej napínák. A taky že byl, ráno jsem měl z močálů takovej vítr, že jsem radši do louží na cestě vždycky nejdřív zapíchl větev.

Můj táta dorazil ze školy domů a hned na dědu uhodil.

Proč jste mě nenechali koukat? Marian Penzesz se díval i s rodičema!

Nechcem, aby tě tu od mala krmili lží, vysvětlil mu děda. Na Krále Šumavy se nebudeš dívat, co budu živ, protože já vím, že Kilián byl slušnej člověk, kterej zachránil život spoustě lidí.

Dědu jsem nepoznal, umřel ve Vimperku, když mi byly dva roky, ale teď mi došlo, že jestli obchodoval s Lampou a kupoval od něj topení, mohl Kiliána znát.

Táta pak viděl Krále Šumavy, až když mu bylo osmnáct. Od té doby ho viděl asi čtyřicetkrát, napsal o něm článek a teď se holedbal, že napíše knihu. Zjistil, že po válce Kiliána odsunuli do Bavorska, do Röhrnbachu, kde měl obchod s palivovým dřívím. Po Únoru ho kontaktovali Američani a on pro ně převáděl lidi každý den a za každého počasí.

Teď film naskočil na obrazovce a mě napadlo, že je to poprvé, co se na něj nedívám doma.

Král Šumavy pro mě byl nejrodinnějším filmem ze všech rodinných filmů světa.

A dneska jsem ho poprvé neviděl doma. Z pravé strany na mě funěl děda a nalevo se vrtěla otrávená Tereza.

„Můžu si vzít sušenku?“ ozvala se znovu.

„Nebudeš mi tu chroustat jak nějakej kůrovec,“ zpražil ji děda.

Možná bude Tereza schválně prudit a brát si sušenku za sušenkou. Vyhlédl jsem ven – za okny stálo šero, kterému se v údolí Studeného potoka říkalo světlo.

Napadlo mě, že na sledování Krále Šumavy to je jedno z nejlepších osvětlení, jaká jsem kdy zažil.

A seděl jsem jen kousek od Chalupské slati, kterou přecházel Kilián Nowotný.

Film začíná v mlze a dešti vrčením telefonních drátů na silnici na Kvildu. Všechno se v něm matně leskne, jako když o prázdninách celé dny prší.

Jsou režiséři, kteří umí natočit filmy, jako by je celé napustili v nějaké emulzi. S Janisem jsme viděli v kině Oko Twin Peaks – Ohni, se mnou pojď a oba jsme cítili, že je o elektřině, o drátech, ze kterých srší jiskry. Všechno, na co jsme cestou z kina sáhli, vydávalo slabé elektrické impulzy a my po každé ráně křičeli:

Ohni, se mnou pojď! Ohni, se mnou pojď!

A přesně takový je i Král Šumavy, vyrobený z tajemné prapodivné látky, na kterou něco ve vás odmítá zapomenout. Je to film o lese, slatinách a tajných stezkách, které vedou jen na jednu stranu – do tajemné vzdálené země, která se jmenuje Bavorsko.

Hned po titulcích se objeví mlha tak hustá, jako by na Šumavu padla už před tisíci lety.

„Víš, proč je tam ta mlha?“ zeptal se děda.

„Ne.“

„Protože tady od nepaměti žijou zlomyslný šedý přízraky, který na lidi navlékaj závoje mlhy. V takovým závoji ztratíš cestu, zabloudíš a přijdeš o duši.“

„Ta mlha je tam proto, aby se divák ztratil a přišel o duši?“

„To si piš. Je umělá, filmaři si ji museli nechat vyrobit, protože během natáčení bylo pořád hezky. Ani počasí na Šumavě se ten nápad nelíbil.“

Zápletku jsem znal nazpaměť. Na vojnu na Šumavu přijíždí strážmistr Zeman. Jeho velitelem je Kot. Kot řídí oddíl, který má za úkol likvidovat převaděče a pašeráky. Nejslavnější pašerák se jmenuje Kilián. Po válce odešel do Bavorska, odkud podniká výpravy do Čech. Nikdo neví, kudy se přes slatě dostává, a všichni ho chtějí chytit a zabít.

„Nikdo se tady nevyznal jako Kilián,“ povzdechl si děda. „Narodil se tady, na Starejch Hutích. Pocházel z německý rodiny, ale jeho máma byla Češka ze Stach. Praděda byl slavnej pašerák, děda ještě slavnější a Kiliánův táta byl už vyhlášenej král pašeráků. Už od devíti let bral mladýho Kiliána s sebou, aby ho zasvětil do řemesla a ukázal mu všechny pašerácký stezky a schovávačky. Tátu nakonec zastřelila finanční stráž, ale díky němu měl Kilián výbornou fyzičku. Víš, co se v Německu říkalo ve třicátejch letech? Že z Kiliána bude nejslavnější pašerák Evropy! To jsi věděl?“

„Ne. Jak to, že se mu povedlo tolikrát projít?“

„Vrtá ti hlavou, proč ho nikdo nechytil, co? Já ti řeknu proč: pomáhali mu místní. Nikdy se nestalo, že by Kilián někoho podrazil. Lidi věděli, že je chytrej a opatrnej. Takže když ho hledali finančáci a vyptávali se, kde je, nedozvěděli se nic.

Máte to ale smůlu, pane financ, ten šel zrovna na borůvky. – Nowotnej? Ten povídal něco vo chrastí a šiškách na zimu. – Začaly růst houby, to víte, táhnul na Leichenberg. A mezi četníkama a financema měl taky kamarády. Třeba šéfa finanční stráže se na Kvildě chystali zatknout, protože v prosinci 1948 zakázal svejm lidem střílet na lidi a nechal starý německý pašeráky, jako byli Hönes a Kilián, na pokoji. Měli dělat, že je nevidí. Ten šéf měl příbuzný na Staších a v Praze, takže vždycky věděl, co se v Praze chystá, a nakonec včas utekl do Německa. A byli jiní, jako strážmistr Nusko z Kvildy, ten taky pomohl přes hranice spoustě lidí.

Pak se po Únoru začali objevovat převaděči, který nebyli ze Šumavy. Třeba Vávra z Prahy, ten lidi udával a ještě proti nim u soudu svědčil.

A taky nesmíš zapomínat, že v tý době žilo na Kaltenbachu asi osm rodin Nowotných, to Kiliánovi taky pomáhalo, protože lidi, co přišli odjinud, vůbec nevěděli, o kom je řeč.“

Na obrazovce se objevila tmavá postava se samopalem prodírající se močálem.

„Víš, kdo hrál Kiliána?“ zeptal se mě děda.

„Nějakej voják.“

„Kapitán Novák z výcvikovýho střediska VB. Dělal na Kvildě instruktora psovodskejch kurzů. Když se vybírali psi do filmu, Novák se objevil na schodišti a režisér Kachyňa, hned jak ho uviděl, zařval: Pocem, tvůj ksicht potřebuju, ty budeš hrát Kiliána!“

Vzpomněl jsem si na Twin Peaks, kde nejzápornější postavu hrál taky chlápek, kterého režisér uviděl, jak ve studiu pokládá kabely. Okamžitě zařval: To je on! Toho chci!

„Polda měl takovej poďobanej vošklivej vobličej, že z něj hned udělali Kiliána.“

„Vypadal jako Kilián?“

„To je dost těžká otázka, protože kdo vlastně ví, jak Kilián vypadal?“

„Všichni ho viděli jen ve tmě, že jo?“

„Jo, v šeru lesa a ve tmě.“

„Copak neexistuje žádná fotka?“

„Jedna, v německý knize o Kaltenbachu, která se nedá sehnat.“

Sotva to dořekl, Kiliána ve mlýně zastřelili.

„To je, co?“ rozčílil se děda. „Pětadvacet minut a legenda Šumavy je po smrti. Esenbáci s ním zamávali, co? A víš, co je na tom nejlepší?“

„Že Kiliána ve skutečnosti nikdy nechytili!“

„Přesně. V padesátým roce udělali ohromnej zátah, všechny silnice z Vimperka až na Kvildu byly obsazený esenbákama a jejich pomocníkama, to byly stovky lidí, a Kilián jim stejně utekl.“

Film pokračoval. Ráno po zastřelení Kiliána se pohraničníci procházejí po Kvildě osvobozené od přízraku největšího pašeráka Evropy. Po troskách rozbořených domů poskakujou kluci a křičí:

Já jsem Kilián, Král Šumavy!

„Tohle je taky pěkná pitomost, s těma klukama, že jo? Kde by se tam asi takový děti vzaly? V rozbořený německý vesnici! Na Kvildě nezůstal v tý době jedinej starousedlík! Lidi na Kvildu akorát jezdili plundrovat baráky po Němcích. Jsou takoví, co se ještě před dvaceti rokama vytahovali, že si odsud přivezli kuchyni nebo výbavu na svatbu!“

Film pokračoval a děda pořád cosi vykládal, ale já ve skutečnosti vnímal něco úplně jiného.

Protože teprve dnes jsem si všiml černé kočky.

Černá kočka vítá Zemana už v okamžiku, kdy vstupuje do budovy velitelství. V okně zbořeniny sedí a dívá se přímo na Zemana, jako by na něj čekala. Zeman se kočce ukloní a povídá: Má úcta!

Zeman se zamiluje do místní prodavačky. Je v jejím bytě, a když si prohlíží fotku jejího manžela, který emigroval do Německa, ozve se zamňoukání. Zeman chce kočku pohladit, ta uteče a shodí ze stolu zapalovač, který nakonec prozradí hlavního padoucha, polesného Palečka.

Když Zeman hledá svou milou, ta je už pryč – její bývalý manžel si pro ni přišel ze západního Německa. A na jejím místě na posteli sedí černá kočka.

A vždycky, když se mluví o nepřátelích země, je černá kočka nablízku.

Zatímco jsem si lámal hlavu s černou kočkou, film dospěl ke své nejslavnější scéně, ve které se Zemanova milá utopí v močálu.

„Ten rok, kdy natáčeli,“ řekl děda, „bylo pořád sucho a horko. Vítr dělaly letecký motory, déšť stříkali hasiči a mlha stoupala z dýmovnic. Viděls ten močál? Jak se v něm odrážej tváře pohraničníků! Docela efektní, ne? Má to jedinou chybu, takový zrcadlový močály na Šumavě neexistujou.“

„Jak je udělali?“

„Vojáci minometama rozstříleli zem kolem Prášilskýho potoka u jezera Laka, potok přehradili a svedli do vystřílenejch jam. Močál se dal podle potřeby i napouštět. Pro herečku Švorcovou se vykopala jáma a hadicí se do ní napustila voda. Švorcovou navlíkli do gumovýho obleku a dělala, že se topí – přitom jí pod hladinu stahovali lanem ukotveným na dně.

Chalupská slať, kterou Kilián dokázal jako jedinej přejít, se ve filmu vůbec neobjevila. Močál strčili filmaři na hranici, i když tam takovej močál nikde nenajdeš.“

Nakonec se ukázalo, že hlavním převaděčem nebyl Kilián, ale polesný Paleček.

„Víš, co jméno Paleček tady na Šumavě znamená?“

„Ne,“ řekl jsem, protože mi příjmení Paleček připadalo úplně nevinné.

„Palečkové byli legendární šumavský hajní, který pro Schwarzenbergy sloužili stovky let. Nejstarší byl Pavel Paleček, ten knížeti dokonce zachránil život. Palečkové byli taky první lyžaři Šumavy, o tři roky před krkonošskejma, a podnikli první přechod Šumavy na lyžích. A všichni byli hajný, přes dvě stě let! Takovou oddanost lesům v jiný rodině nenajdeš! A žádný pytláci na ně nevyzráli, mohli to do nich šít zprava zleva.“

Podal mi novinový výstřižek:

S DVAADVACETI BROKY V PLICÍCH SE HAJNÝ PALEČEK VRÁTIL DO SLUŽBY

Hajný Paleček se nedal v sušické nemocnici udržet a 24. listopadu 1937 odešel bez souhlasu lékařů ke svému lesu na Březníku, k ženě a dětem.

Případů, kdy bavorští pytláci pronikají do našich, českých lesů, neustále přibývá. Muži zelené krve mají v těchto končinách těžkou službu. Hajný Walter Paleček se musel z místa, kde ho pytlák postřelil, odplazit ve sněhu celé čtyři kilometry až ke své hájence na Březníku. Na doktora, který dorazil z Kvildy, čekal celý den.

„Už chápeš, proč se další bídák, hned po Kiliánovi, musel jmenovat Paleček? Jeho sestra ještě žije ve Vimperku. Paní učitelka Pelešková, možná tě učila.“

„Chodil jsem do školy v Praze,“ prohodil jsem, ale pak mě napadlo, že táta bude koukat, co jsem objevil.

„Není to jenom falešnej film o lidech, který tu žili, ale i o týhle zemi. Nejsou to ani Čechy, ani Šumava, je to už uměle vytvořená komunistická země. Představ si, že by takovej film o tobě natáčeli u tebe doma, a přitom bys tam nebyl ty, ani by to už nebyl tvůj domov. To by bylo, co?“

Mlčky jsem přikývl, protože jsem si vzpomněl, co se děje v mém pokoji.

„Takovejhle film není propaganda jako Anna proletářka nebo Občan Brych, protože ty nikdy ani neexistovali. Jenže Kilián Nowotný tady opravdu žil a lidi ho měli rádi. Víš, co komunistům vadilo nejvíc? Když si obyčejný lidi vážili někoho stejně obyčejnýho jako oni, kdo nebyl ve straně. A Kilián byl ještě k tomu Němec. Znáš film Krakonoš a lyžníci?“

Přikývl jsem.

„Ten je taky o pašerákách, že jo? Jenže když pašujou Češi, je všechno v pořádku a pro děti to maj bejt hrdinové.“

„Pořád tam byla ta černá kočka.“

„To je stará šumavská pověst. Uslyšíš ji na Klatovsku, psal o ní už Vrchlický, když byl v bavorský Železný Rudě.“

„Co je to za pověst?“

„Je o kočce, kterou najdeš u cesty a nemůžeš pohřbít, protože v tý kočce je zakletá duše. Musíš zjistit, komu ta duše patří, a pak tu kočku pohřbíš tam, kde ten mrtvej spí. Počkej,“ zamyslel se děda, „o tý kočce mluvila ta vaše pražská hvězda.“

„Jaká hvězda?“

„Ten kluk, co hrál ve filmu o tom jezevci.“

„Myslíte Tomáše Holýho?“

„Jo, zrovna toho. Jednou jsem se stavil za Najmanovou, co ho chvíli učila. Potřebovala protáhnout komín. Najmanová je jedna z mála starousedlíků, ta ještě pamatuje časy, kdy se Novýmu Světu říkalo Neugebau. Je to Němka, jako všichni místní před válkou. Odsunuli jí, ale dům nechali stát. Šla do Němec, v šedesátejch letech se v Německu vdala, pak se rozvedla, ale pod novým jménem se přestěhovala do severních Čech a na konci sedmdesátejch let si koupila od jednoho Pražáka svojí rodnou chalupu. Udělala to mazaně, nikomu na úřadech nedošlo, že to je místní vysídlená Němka.“

„Ta učila Tomáše Holýho?“

„Jo.“

„A co říkal Tomáš Holý o černý kočce?“

„Že se jí nemůže zbavit nebo něco takovýho. Co jen to bylo?“ přemýšlel děda a já se podíval na hodinky.

„Už budu muset domů.“

„Jo, jen jdi, já si stejně nevzpomenu. A domů se musí chodit včas, že jo? My taky Terezu nenecháváme nikde trajdat.“

Tereza se znovu zamračila. Dnešní odpoledne si určitě představovala jinak.

„Pozdravuj tátu.“

„Budu.“

„Kam já ten jeho článek dal? A příště zase přijď. Ale sušenky si chroupej doma,“ loučil se se mnou děda.

Cesta domů od Studeného potoka se vinula mezi pastvinou a slatí. Tereza kopala do všech kamínků, které na asfaltu našla.

„To, co říkal tvůj děda, bylo vážně zajímavý.“

Tereza vybuchla. „Furt mi všechno zakazuje, má strach, že se někde ztratím! Kdybych došla až k zatáčce, vyrazí za mnou. Nemůžu mít ani psa. A nejvíc ho štve, že ještě nikdo nenapsal historii Nových Hutí, protože Němci si v Bavorsku knížku o Kaltenbachu už dávno vydali.“ Podívala se na mě. „Proč ti to připadá tak zajímavý?“

Neodpověděl jsem hned, měl jsem strach, že se mi Tereza vysměje. „Protože jsem tu kočku viděl.“

„Kde?“

„Zakopal jsem jí u naší chalupy a ona druhej den ráno ležela na cestě.“

„Dostala se ven?“

„Jo.“

Tereza chvilku nic neříkala. „Takže je to mrtvá duše?“

„Asi.“

„Musíš zjistit, komu patří.“

„A jak?“

„Zeptáme se paní Najmanový.“

„To by možná šlo,“ souhlasil jsem trochu neochotně.

„Co zejtra po škole?“

„Ještě uvidím,“ vyhnul jsem se jasné odpovědi, protože mi začínalo docházet, co to znamená mít široko daleko jen jediného vrstevníka.

KAPITOLA DEVÁTÁ
Čtvrtek 2. září

Táta odjížděl do práce až v devět, a tak jsme snídali všichni dohromady, jako v Praze.

Táta se přestal holit a začal nosit zelené kalhoty, košile a kabáty. Vypadal jako schwarzenberský hajný z poloviny osmnáctého století, který osidluje Šumavu.

Komín pořád nefungoval, a tak jsme popíjeli vodu se šťávou. Nijak mi to nevadilo, táta stejně v Praze dělal zelený čaj bez cukru, medu a citronu, který se nedal pít.

Největší nebezpečí ovšem představovaly jeho obrovské tlusté krajíce se sýrem ozdobené loveckým salámem, kterým říkával pašerácké chleby.

Tohle si dávali pašeráci k snídani. A víš, proč byly ty krajíce tak obrovský?

Protože vypadaly jako kláda, takže když pašeráci odcházeli z domova, všichni si mysleli, že to jsou dřevorubci, odsekl jsem.

Jsi vedle jak ta jedle. Ty chleby byly obrovský proto, aby neměli hlad a neztráceli čas na cestě. Když jíš, přestaneš se soustředit, že jo? Svačina pro ně byla otázka života a smrti.

Bohužel se to dnes díky Mikloszovi týkalo i mě.

„V sobotu vyrazíme do Prahy pro všechno, co Paša nepobral. Pojedeš s náma?“

„Jo,“ zamumlal jsem.

„Co kluci u vás ve třídě?“ vyzvídal táta.

„Jsou hrozně zvědavý, pořád se někdo na něco vyptává.“ Rozhodl jsem se, že tátovi o návštěvě pana Lampy nic říkat nebudu. Jestli se o Kiliánovi dozvím ještě něco, knížku, kterou chtěl táta dát dohromady, napíšu sám.

Nebo s Terezou – to, co psala v polodeníku, se mi docela líbilo.

„Máte ve třídě nějakýho výtečníka, jako byl Míra Zátka? Někoho, kdo už ve třinácti pije pivo?“

„Tati, dost tě zklamu, ale nikdo tak výjimečnej tam není.“

„Dneska jsou děti nějaký rozumnější. Víš, že škola v Borovce má nejlepší školní web na okrese a pravidelně vyhrává mezinárodní soutěže ve znalostech přírody? Mezi náma, je to postrach národního parku. Tyhle dětičky z Borový Lady přijedou na informační středisko a tam zaměstnanci zjistí, že desetiletý děti vědí o přírodě na Šumavě víc než oni. A to není zdaleka všechno, co jsem se o týhle základce dozvěděl,“ prohlásil táta tajuplně.

Nijak jsem nereagoval, protože jsem si vzpomněl, co mi táta vyprávěl – jak do školy na Borové Ladě jezdíval za svým kamarádem, který se jmenoval Radan Běhoun a všichni mu říkali Běhy. Jeho maminka bývala ředitelkou školy a ve škole mívala byt, kde táta o víkendech přespával. Tátovi bylo v tý době už víc než mně, nejmíň patnáct, a s Běhym na Borové Ladě vyváděl různá alotria.

„Tak poslouchej. Všechny děti, co tu v pátý třídě dělaly přijímačky, se bez problémů dostaly na gymnázium ve Vimperku. A to je, kamaráde, nejlepší střední škola na světě. Studovala tam Katka Neumannová, Tereza Huříková, Martin Kovář, každej druhej student z Vimperka je mistrem republiky. Co tomu říkáš?“

„Nic,“ řekl jsem.

„Hm.“ Táta se zklamaně odmlčel. „A mimochodem, vůbec mě nenapadlo, že se budeš kamarádit s holkama. Ale jsem rád, že sis tu někoho našel.“

„Znával jsi Terezy tátu? Chodíval do školy ve Vimperku.“

„Jo, bejval to takovej rabijáš.“

„Rabijáš?“

„Prostě kluk, co nemá pro ránu nikdy daleko. Pak se odstěhoval sem nahoru a já ho už moc nevídal. Prej se s Terezinou mámou rozvedli.“

„Jo, žije v Německu.“

„Měl v Bavorech průser, porval se s Turkama.“

„Přivedeš nám tu Terezu někdy ukázat?“ zeptala se máma. „Docela ráda bych se s ní seznámila.“

„Jestli bude chtít,“ řekl jsem vyhýbavě. „Ale dneska bych s ní ještě někam zašel.“

„A kam?“

„Za paní Najmanovou.“

„Proč?“

„Protože u ní Tereza hraje na klavír.“

Táta se na mě podezíravě podíval, ale kupodivu mou vyhýbavou odpověď nijak nekomentoval, nejspíš byl rád, že si nestěžuju a mluvím s ním normálně.

„Na jakej film jste se dívali?“

„16 bloků s Brucem Willisem.“

„A dobrý?“

„Skvělý.“

„To jsem rád, aspoň ti ho nemusím kupovat,“ zvedl se od stolu a poplácal mě po zádech.

Až ve dveřích autobusu jsem si vzpomněl, že nemám průkazku a že jsem pro její vyřízení vůbec nic neudělal. Řidiči to nevadilo, poslouchal rádio a nadával na Spartu, která prohrála se Žilinou a ještě se vytahovala, jaký solidní výkon předvedla.

„Ty zatracený Pražáci si asi myslí, že tady na horách jsme všichni úplně slepí,“ rozčiloval se.

Do školy jsem šel vedle Terezy. Občas se někdo z kluků ohlédl, aby se ujistil, že se bavím s holkou, a pak se zase otočila nějaká dívka a upřeně se zahleděla na Terezu.

„Kde je Miklosz?“

„Táta ho vozí až ke škole.“

„Co jeho táta dělá?“

„Exekutora. Bydlí támhle.“ Tereza ukázala na rozlehlou vilu na druhé straně silnice.

Modrá fólie zakrývala asi dvacetimetrový bazén. Za ním se rozkládal asfaltový plácek, na kterém přistávala helikoptéra, když se hlava rodiny vracela z exekucí.

Prosklená přední stěna nabízela pohled na dřevěné schodiště tak naleštěné, jako by se o něj staralo tisíc zaměstnanců. Vsadím se, že když jste po něm v noci scházeli do kuchyně, ani jednou nevrzlo.

Na takovém schodišti nebylo možné přesvědčit nějaké dítě, že duchové existují.

Miklosz dorazil do školy minutu před zvoněním a dělal, že nevidí nic jiného než mě, stejně jako já předstíral, že v téhle třídě neexistuju.

Začalo opakování z matematiky. Kružítko mi padalo z ruky a dělalo v sešitě negeometrické čáry a díry. Několik dlouhých minut jsem si představoval různé druhy zmlácení a pak jsem se otočil, abych zjistil, co Miklosz dělá.

Čmáral si něco pod lavicí.

„Mikloszi! Co to tam máš?“ Moje otáčení paní učitelce neušlo. „Pojď sem.“

Miklosz vstal a zamračil se na mě. Jasnozřivě jsem viděl jeho obrázky mé poškozené lebky a rozdrcených končetin.

Miklosz se zastavil u tabule. Díval se jako člověk, který pozoruje slupku od banánu pohozenou na zemi a přemýšlí, co se by se lidem na slupce mohlo stát.

Pak se podíval na mě, jako by to už věděl.

Uhnul jsem očima a raději se rozhlížel po třídě. Miklosz překvapivě všechno uměl, paní učitelka se ho ani nesnažila nachytat. Dostal jedničku, vrátil se do lavice, cestou se na mě zašklebil a potom zazvonilo.

Počkal jsem, až se Miklosz vytratí na záchod, a odplížil se zkontrolovat maily.

Na Facebooku nebylo nic, znovu jsem zkusil ICQ.

Marně.

Druhou hodinu se paní učitelka zastavila u mé lavice. „Tomáši, asi jsem ti zapomněla říct, že se dnes odpoledne účastníme hasičské soutěže. Daniel má pochroumané koleno, a tak místo něj budeš soutěžit ty. S Terezou.“

„Dobře,“ řekl jsem, i když se mi do žádné soutěže nechtělo.

„Zatím si přečti, co o loňském kole napsala Tereza.“ Paní učitelka mi podala výtisk školního časopisu Amos.

Na školní časopis vypadal docela slušně, měl spoustu barevných fotek a obrázků. Naše škola vydávala časopis jeden rok a pak zaniknul.

HASIČSKÁ SOUTĚŽ

Soutěž se odehrávala na fotbalovém hřišti v Borové Ladě. V naší kategorii jsme za naši školu soutěžili s Danielem.

Nejdříve byla zdravotnická soutěž. Začínali jsme na stanovišti číslo sedm. Tam jsme dostali notýsky o dárcovství krve. Potom jsme přešli na stanoviště číslo osm, kde se srazili dva cyklisti. Jeden měl zlomenou ruku a druhý otevřenou ránu na noze. Ti dobrovolníci (tedy ti zranění) měli rány z takové lepkavé hmoty a v ní jehličí. Daniel odmítal do hmoty nalít peroxid, protože se bál, že hmota vybouchne, ale zdravotnice říkala, ať se nebojí. Daniel zavřel oči, vylil pár kapek a udělalo se mu zle, protože pořád očekával výbuch. Zdravotnice mu řekla, ať si radši sedne na zdravý vzduch. Byla z Prachatic a nevěděla, že zdravý vzduch máme všude. Daniel si alespoň sedl tak, aby neviděl na žádné poranění.

Zraněný byl docela chudák, protože i když jsem mu na nohu navázala různé šátky a obvazy, moc jsem ho neuzdravila. Naopak, jeho stav se zhoršil – říkal, že lituje, že se nechal zranit, i když jen naoko, aby se ulil ze školy – teď měl strach, že se mu něco stane, a že se stejně příští rok soutěže radši nezúčastní.

Soutěž byla těžká, skončili jsme úplně poslední stejně jako loni, osmí z osmi škol, a nikam jsme nepostoupili.

Jako odměnu (i za to poslední místo) jsme dostali různé zákusky, ale Daniel nic nechtěl a já jsem jich snědla tolik, že mi bylo špatně.

Tereza Urmanová

Tereza do časopisu napsala spoustu článků: Jak jsme chytali ptáčky s panem Walterem, Jak jsme si ve škole hráli na Karla Klostermanna, Jak jsme nocovali ve škole a všechny se mi docela líbily.

Na poslední stránce časopisu byla přání Ježíškovi.

Milý Ježíšku.

Přál bych si na Borovce kasárny, letiště, Penny Market a Hlavní autobusové nádraží Florenc. Máme tady toho málo.

Patrik

Milý Ježíšku,

přála bych si obchod, protože na Horské Kvildě žádný nemáme a lidé si už potřebují něco nakoupit. Hlavně potraviny; musíme pro ně jezdit až do Vimperka.

Tvoje Marijánka

Já bych chtěl telefon nokiji a rádijo na cédečka, kombinezu, tlusté fiksi, tanka a auto

Ahoj Páťa

Dočetl jsem přání přesně v okamžiku, kdy do třídy vstoupila starší paní.

„Dnes se za námi přišla podívat paní Běhounová, kterou znáte už z loňské návštěvy. Jen pro ty, co jsou tu noví“ – paní učitelka se podívala na mě – „zopakuji, že paní Běhounová byla ředitelkou naší školy a učila na ní celých třicet pět let, od roku 1954 až do svého odchodu do důchodu v roce 1989. Navíc, protože přišla s manželem na Borovou Ladu v roce 1953, je už skoro nejstarším starousedlíkem naší obce.“

„Dobrý den, děti,“ pozdravila paní Běhounová. Měla kulaté brýle a šedivé vlasy. Vypadala klidně a vyrovnaně, jako každá učitelka, která ví, že se na světě dá spousta věcí zkazit a pak zase napravit. „Tak vidíte, uteklo to jako voda a najednou si mám z celé Borové Lady pamatovat nejvíc. No, hlavně že vás po prázdninách všechny vidím v pořádku, opálené a zdravé. Sedněte si.“

Všichni jsme si sedli.

„Tak ty jsi Tomáš.“

„Ano.“ Musela mě poznat, když můj táta – jen o něco starší než já – vyváděl lotroviny přímo v jejím obýváku.

Paní Běhounová si stoupla k tabuli, zatímco naše paní učitelka se opřela o piano. Obě se na sebe krátce podívaly a spiklenecky se usmály.

„Tak to jsem zvědavá, co by vás na mně, takové staré paní, mohlo ještě zajímat, když jsem vám loni už všechno řekla.“ Na rozdíl od pana Lampy nesípala a nekašlala, mluvila hlasitě a zřetelně.

„Co jste dělala nejradši, když jste neučila?“ zeptal se Daniel.

„Ráda jsem jezdila do Vimperka dívat se na výlohy obchodů. Jezdívaly jsme tam jednou za dva měsíce s paní učitelkou Frydlewiczovou, ta učila pětatřicet let na Kvildě, a byl to pro nás svátek.

Zastavily jsme se třeba na hodinu před výlohou obuvi. A boty jsme si jenom prohlížely, protože peníze jsme neměly. A když jsme se vracely zpátky večer autobusem, na Novém Světě nastupovala Cikánka, taková moc hezká ženská to byla. Říkala, že nikdy nebude mít děti, ráda chodila na pivo a povídala si s chlapama. A nikdy se nepřevlékala, v tom, v čem šla ráno do kravína, v holínkách a montérkách, šla večer i do hospody. Zpívala cikánské písničky a já si pamatuju, jak jsme si s paní Frydlewiczovou říkaly, jestli jsme ještě vůbec normální, jestli se každý den ráno neoblékáme úplně zbytečně a jestli by nebylo lepší chodit taky rovnou do hospody zpívat si písničky a pít pivo a na všechno se nevykašlat. Ale druhý den jsme zase vstaly, oblékly se a učesaly a šly učit a všechny písničky, které jsme si chtěly zazpívat, jsme si zazpívaly ve škole s dětmi.“

„Vyprávějte nám ještě jednou o tom strašně smutným klukovi!“ prosila Tereza.

„Myslíte Imrého?“

„To je on!“

„Ten chlapeček se jmenoval Imré a bylo mu šest, když se jeho rodiče přistěhovali. Na konci padesátých let dávaly Státní lesy a statky zaměstnancům za přistěhování krávu a patnáct tisíc korun na ruku. Podmínkou ale bylo, že zůstali v práci aspoň dva roky, jinak museli peníze vrátit.

Imrému bylo šest let a vůbec nemluvil česky. Ale děti ze školy ho vzaly mezi sebe a během školního roku se krásně rozpovídal.

Jednou, to byl říjen, venku fučelo a pořád pršelo, jsem ve čtyři ráno uslyšela dole u dveří rány. Oblékla jsem se, seběhla dolů a u dveří stál Imré v tričku a kalhotách. Neplakal, jenom říkal, že ho táta tluče. Vzala jsem ho dovnitř ke kamnům, oblékla do suchého, udělala mu snídani a povídala si s ním, protože jsem věděla, že už neusne.

Jeho táta byl Maďar, nemluvil česky, hrozně pil a ještě to odpoledne za mnou přišel a pořádně mi vynadal. Potom se až do května nic nedělo. Imré chodil domů, a i když nebyl zrovna jedničkář, držel se.

Pak jsem jednou odpoledne, to už děti odešly domů, našla na okně u jeho lavice vzkaz:

Jdu se utopit k jezírku.

Nazula jsem si boty, vběhla mezi stromy a našla Imrého, jak sedí na břehu a dívá se na černou vodu lesního jezírka. Vzala jsem ho za ruku a odvedla do školy.

Ten den nepromluvil ani slovo.

Zavolala jsem sociálku z Vimperka a bylo to jediné dítě, které jsem kdy sociálce předala, protože jsem si byla na mou duši jistá, že to tak bude lepší.“

„Co se s ním stalo potom?“

„Nevím. Už jsem ho nikdy neviděla a nikdy o něm neslyšela, jeho rodina se rozpadla a všichni pak odešli, stejně jako ostatní.“ Paní Běhounová si vzdychla a v tom okamžiku zazvonilo na velkou přestávku.

Nadešla chvíle, ve které mi měl Miklosz rozpárat hlavu.

Jenže ani teď se nikdo neměl k tomu, aby vstal a vyběhl na chodbu.

„Chodil k vám taky Péťa Hušek, paní učitelko?“ zeptal se Daniel.

„Chodil.“

„Je pravda, že ho táta nechával řídit lakatoš? Vytahoval se, že už ho v osmi letech otáčel na křižovatce!“

„To je pravda, ale jeho tatínek na něj dával opravdu bedlivý pozor.“

„Děda říkal, že nejlepší na škole byly třídní schůzky,“ přihlásila se Tereza.

„Tady škola posledních třicet let funguje jen na prvním stupni a potom všechny děti nastoupí na základní školu do Vimperka. Takže když jste byli páťáci ve Vimperku, jako býval tady Tomášův tatínek, dostali jste v šesté třídě spousty nových spolužáků ze samot. A rodiče dětí ze samot neměli čas se starat, jak děti ve škole prospívají, jet na třídní schůzku znamenalo vzít si volno v práci na celé odpoledne a ještě se vrátit domů pozdě. Takže na třídní schůzky svých dětí nejezdili.

Jednoho pana učitele ve Vimperku napadlo, že se tedy za rodiči vypraví sám. Začal pořádat třídní schůzky tak, že najal kapelu a udělal třídní schůzku v sobotu večer v nejbližší vsi jako zábavu – a na ní se sešel s rodiči. A víte, že hospoda byla vždycky plná? A všichni na toho učitele vzpomínali, protože si s ním dali štamprli a viděli, že je to normální chlap.“

Zazvonilo na další hodinu. Nemohl jsem uvěřit svému štěstí! Jak to vypadalo, bude ze mě Pražák, kterého si Miklosz ke svačině jen tak nedá.

Paní Běhounová se na nás usmála z místa, kde pětatřicet let stála a dívala se, jak děti odcházejí:

„Mějte se hezky. A všem vám držím palce, abyste konečně postoupili do druhého kola hasičské soutěže.“

Zdvihla ruku, jako by nás posílala ven – ale já viděl, že se jí nechce loučit. Možná tu každý rok o prázdninách stojí, v opuštěných lavicích vidí všechny svoje žáky a doufá, že se Imré jednoho dne objeví ve dveřích a řekne jí moc pěknou češtinou, že se má pořád líp a líp.

KAPITOLA DESÁTÁ
Čtvrtek 2. září

Oběd začínal už v jedenáct, měli jsme buchtičky se šodó, které v Praze sedmáci rvali do plastových lahví a používali v šatnách jako účinné ruční bomby.

Na hřišti stálo osm autobusů základních škol a celý prostor až k řece a k silnici zaplňovaly lesklé hasičské vozy.

Podle rozpisu soutěže jsme se měli v prvním kole utkat s Prachaticemi.

Naše soupeře jsme poznali podle červených triček se zlatými nápisy Prachatice – Základní škola Zlatá stezka. Vytáhlý brýlatý kluk a černovlasá dívka s copem už postávali u zavalitého černovlasého hasiče.

„Slyšel jste o InExOdu?“ vyptával se ho brýlatý kluk.

„Ne.“

„Vy jste nečetl můj blog Antižhář?“

„Ne.“

„InExOd je inteligentní exoskeletální oblek. Používaj ho hasiči v Americe. Hasit čtyři hodiny je únavné, bolí z toho ruce, navléknete si ho na sebe a oblek hasí za vás. Software vás informuje o teplotě, okolí a všech nebezpečích, takže si na chvíli můžete zdřímnout.“

Hasič si kluka podezřívavě prohlížel. „O takovým vobleku jsem eště neslyšel.“ Možná začínal litovat, že organizuje soutěž pro takové chytrolíny.

„InExOdy jsou dost drahé,“ pokračoval kluk. „Jeden hasič ho měl na sobě asi čtyři hodiny, dostal chuť na cigaretu a zapálil si. Jenže šéf se vrátil, a jak byl hasič zvyklej, schoval si cigaretu do kapsy. Software se porouchal a začal hořet a hasič v tom obleku málem uhořel. Docela by mě zajímalo, jak se takovej oblek chrání zvenčí.“

V koutě hřiště vzplál na dřevěné stěně oheň, který hasiče nejspíš vybudil k pádné odpovědi. „Já ti něco řeknu, chlapče,“ pravil výhrůžně. „Ohni je jedno, co zničí dřív, jestli nejnovější software, nebo starou shnilou kůlnu. Co by to taky bylo za živel? Ničí, co mu stojí v cestě. Je to jasný? A teď se seberte a padejte na stanoviště číslo čtyři.“

Prachatičáci se rozběhli a my s Terezou se loudali za nimi. Proti takovým vědátorům jsme neměli šanci.

U stanoviště číslo čtyři na nás čekal vysoký, asi čtyřicetiletý hasič.

„Valí se ti tam soupeři těžký váhy!“ křičel na něj kolega, téměř jako by říkal: Bacha, z těch dvou kouká pěknej průser!

Vysoký hasič si nás zkoumavě prohlížel.

„Že by se Borová Lada poprvé probojovala do druhého kola? A zrovna přes Prachatice?“ popichoval nás.

Naši spolužáci i děti z Prachatic se nahrnuli kolem. Hasič sáhl po bílé obálce.

„Tak co, mládeži, jste připravený?“

Tereza, já i naši soupeři jsme přikývli.

„První otázka zní takhle:

Ve vaší blízkosti vypukl požár. Vytočíte číslo, na které nahlásíte požár…“

„150!“ vykřikl brýláč.

„Jasně, že 150, to tady doufám všichni ví. Já se na stanici přihlásím, řeknu svý jméno: Tady hasičská služebna Horní Vltavice, u telefonu Miroslav Zátka. Pak budu chtít vědět spoustu důležitých informací. Zkuste teď – během minuty – napsat na papír co nejvíc údajů, které jsou pro oznámení požáru důležité a usnadní jeho rychlou likvidaci. Rozumíte tomu?“

„Ano,“ odpověděli jsme stejně osvíceně jako Prachatičtí.

„Za správný a podstatný údaj získáváte dva plusové body, za nesprávný a podružný údaj, který zdrží hasičský výjezd, jeden minusový. Například telefonní číslo objektu, ze kterého voláš, se nám bude hodit, že ano?“

Všichni čtyři jsme přikývli.

„Kdežto to, jak se jmenuje vaše paní učitelka, nás asi moc nezajímá, že ne?“

Všichni čtyři jsme začali vrtět hlavou.

„Tak vidíte. Jste tu samý chytrý študovaný hlavy, který si to po prázdninách poštrádujou rovnou na gymnázium, takže já odpočítávám čas.“ Zdvihl ruku, ve které držel připravené stopky. „Máte na to minutu, protože děti obvykle volají z mobilů na předplacený kupony a víc než minutu hovoru na kartě nemají: takže tři, dva, jedna, TEĎ!“

Prachatičáci se okamžitě pustili do psaní.

Já stál s tužkou v ruce, zatímco Tereza čmárala cosi, co vypadalo jako počet zraněných.

„Rozumíš tomu, co máš psát?“ zeptal se hasič, překvapený mou očividnou nečinností. Zíral jsem na něj a říkal si, že je nejspíš opravdu stejně starý jako můj táta.

„Vy jste Míra Zátka!“ vykřikl jsem ohromený tím, že člověk, o kterém mi táta vyprávěl spoustu legend, existuje. „Zbouchnul jste spolužačku, když vám bylo třináct!“

Hasič otevřel ústa, jenže žádný proud slov, který by uhasil mé nadšení, se neobjevil.

„Ve škole jste si během hodiny otevíral lahváče o topení!“

„Poslouchej, chlapče, s někým si mě pleteš!“

„Vás si nemůže nikdo plést. Jste hrdina. Všichni kolem vás se chovali jako malé děti a vy jste si už dávno dělal, co jste chtěl! Už v sedmý třídě jste uměl ovládat hasicí přístroj. Jednomu deváťákovi jste polil benzinem bundu, zapálil jí a celou školu zachránil před uškvařením!“

„Nevím, o kom to mluvíš, sakra!“ vybuchl hasič Miroslav Zátka. „A máš vypisovat, co se nahlašuje v případě požáru, takže se soustřeď na to, co ti v objektu hoří!“

„My už to máme!“ hlásili se Prachatičáci.

Míra Zátka je ignoroval. „Jak se jmenuješ?“

„Tomáš Jungwirth.“

„Jungwirth? Nikdo takovej se mnou do školy nechodil.“

„Ale chodil! Můj táta je z Vimperka, ví o vás všechno a všechno si pamatuje!“

„Uplynula minuta, došel nám kredit, v objektu hoří, máme všechny důležitý informace!“ řvali Prachatičáci.

Hasič se k nim přesunul a obdržel dlouhý seznam podstatných věcí, za něž naše soupeře několikrát pochválil.

Tereza na mě vyčítavě zírala, protože nenapsala skoro nic. Vlastně na mě zírali úplně všichni, ale bylo mi to fuk.

Nic z toho, co mi táta vyprávěl, nebyla pravda.

Co když všechno, co říkal mámě a mně, byla jen pustá lež?

Co když to všechno byla jenom jeho propaganda?

Borová Lada ani letos nepostoupila ze základního kola hasičské soutěže. Kvůli paní učitelce mi to bylo líto, ale nevypadala zklamaně, ostatně co taky mohla čekat, když v Borové Ladě žilo tři sta lidí (z toho padesát Holanďanů), zatímco v Prachaticích třináct tisíc.

Seděli jsme s Terezou na zastávce a sledovali, jak se na ulici snaží tlustý mladík v bílém ušpiněném tričku nakopnout fichtla. Když to potřetí nevyšlo, zdvihl hlavu a podíval se na mě. Všichni místní, kteří mě míjeli, se zarazili, když mě viděli – nevěděli, kam mě zařadit, a to je mátlo.

„Nazdar, Terezo, jak se máš?“ zavolal zarostlý chlap, který vystupoval z kabiny avie.

„Dobře, pozdravujte Gábinu,“ odpověděla Tereza.

Na zastávce pobíhaly děti, na které se nikdo nedíval, ale Tereza vyzařovala něco, kvůli čemu si s ní všichni rádi povídali.

Z opálené kůže na její ruce vyrůstaly světlé chloupky. Najednou jsem si přál, aby na ní přistál pavouček, a já se jí mohl dotknout.

Nevím, co mě to napadlo, a upřímně řečeno mě to nemile zaskočilo.

Naštěstí se na chodníku objevila paní Běhounová a opět mě zachránila. Vypadala úplně jinak, než vypadají učitelé v Praze. Ti vyjdou po vyučování ze školy a můžou vykládat prodavačům, že jsou architekti nějaké věže nebo scenáristi detektivního seriálu.

Jednou jsme za naším tělocvikářem jeli dvanáctkou až k Andělu, kde vystoupil. Když vcházel do sexshopu, jako učitel ze základky rozhodně nevypadal. Uvnitř byl asi dvacet minut, a když vyšel, všichni najednou jsme na něj na chodníku zařvali: Dobrý den!

A na vlastní oči viděli tu proměnu – ze spokojeného zákazníka sexshopu byl zase nervózní tělocvikář.

Ale tady?

Paní Běhounová nebyla učitelkou jen třicet pět let svého života. Na Borové Ladě byla v jistém smyslu učitelkou navždy.

„Paní Běhounová věděla, že mě Miklosz zmlátí?“

„Jo, měla strach, že tě Miklosz bude otravovat, protože jsi z Prahy a určitě tam znáš spoustu žížal. Hele, o tom hasiči ti vyprávěl táta?“

„Jo, od dvou let slýchám historky o Mírovi Zátkovi, který si táta nejspíš vymejšlel.“

„Lhal ti.“

„To si už myslím taky.“

„Ne táta, ten hasič ti lhal. Před dětma nemohl přiznat, že zapaloval školu.“

„Myslíš?“

„Určitě. A nic si z toho nedělej. Mně je fuk, že jsme nepostoupili.“

V tom okamžiku u nás zastavila bílá stodvacítka a řidič spustil okénko.

„Terezo, nechceš svézt?“

„Určitě!“ zakřičela Tereza. „To je pan Stuchlý. Vezme nás na Hutě.“

Nasedli jsme do škodovky. Nikdy jsem ve stodvacítce neseděl a překvapilo mě, kolik harampádí se může na zadní sedadla vejít. Levou nohu jsem měl strčenou mezi rezavou klecí na ptáky a modrým plastovým sudem.

„Máš novýho kamaráda?“ zeptal se pan Stuchlý.

„To je Tomáš Jungwirth z Prahy. Bydlí na Svinný Ladě, u Magdy.“

„Ten barák se co nevidět rozpadne! Že s tím taky Magda něco neudělá!“ Káravě se na mě ohlédl, jako bych měl chalupu opravit sám.

„Jste z Hutí?“ zeptal jsem se.

„Jo, já přišel v pětačtyřicátým, to mi bylo pět. Děda si tu postavil barák už ve třicátým roce. Přivezli mě hned na jaře z Prahy, a jak se mi tu líbilo!“ Nejspíš ve mně viděl malého Pražáka, kterému nezbývá nic jiného, než aby se mu život na Šumavě líbil.

„Víte něco o Kiliánovi?“ zeptala se Tereza. Ptát se uměla dobře. Ve škole se takové věci moc neučí, ale člověku se vážně hodí.

„A co byste o něm chtěli vědět?“

„Jak vypadal?“

„Já nevím, jak vypadal, viděl jsem ho jenom ve tmě. Byl chytrej. Hádejte, jakou měl přezdívku!“

„Nevíme.“

„Lang Hans – Dlouhej Hans. A víte, kdo ji vymyslel?“

„Finančáci?“

„Kdepak finančáci! Vymyslel ji sám Kilián a taky ji všude roztruboval – aby si lidi mysleli, že je obr. Ve skutečnosti byl spíš menší. Před válkou na něj udělali zátah a jeden financ ho už skoro měl. Věděl, že se Kilián vrací domů, a čekal, že půjde lesem od Zadova. Kilián bydlíval v nižším tmavým srubovým baráku před chatou Jiskry. Barák byl po válce dlouho opuštěnej a nakonec ho komunisti zbourali.

Kilián schoval ruksak, celej se nahrbil a vydal se po cestě přímo proti financovi. A ještě si u toho německy prozpěvoval. Financ se ptá: Neviděl jste u cesty někoho? A Kilián povídá: Jo, počkejte, takovýho chlapa vysokýho jsem viděl! Že by to byl ten Dlouhej Hans?

A kam běžel?

Támhle k lesu. Financ se pustil k lesu a Kilián šel domů. Měl prostě za ušima. Vyučil se řezníkem, pak musel do armády. Měl český jméno a pověst pašeráka, takže mu Němci nevěřili, vojnu si odkroutil u námořnictva a po válce se vrátil domů. Při odsunu nečekal, až ho naloží do dobytčáku, hned po válce odešel do Röhrnbachu. Kilián sice byl král hranice, ale nemyslete si, nebyl to žádnej pašerák-kapitalista. Jinde v republice byli králové lidi v pozadí, co nikdy nemuseli riskovat. Na severu měli miliony nezaměstnanejch horníků, tak je prostě vodírali, z každýho paše jim dali sotva pár procent. Kilián si všechno odchodil sám.“

„Víte, co nám vyprávěl pan Lampa? Že lidi tady byli vždycky poctiví.“

„To mi táta říkával taky: Pamatuj si, že tu lidi nemaj nic, ale jsou poctiví. Jenže po válce do statků po Němcích přitáhla verbež, se kterou bys v životě nechtěl mít nic společnýho. A jen co si nakradli, vodtáhli zpátky. Tenkrát se sem vyráželo na bouračku, to bylo úředně schválený bourání, lidi jezdili do pohraničí, bourali opuštěný baráky a odváželi si kámen a trámy. Takhle zmizela spousta osamělejch stavení. A z německejch statků v Kaltenbachu se staly rekreační chaty odborářskejch svazů.“

„Neznáte hajnýho Hrdličku?“

„Hrdličku jsem znával. Po Únoru pomáhal lidem utíkat. Představte si, že jeho žena o tom, co její muž dělá, vůbec nevěděla! Ten chlap měl věčně po ruce batoh s nejnutnějšíma věcma.

V padesátým roce dorazila na Knížecí Pláně posádka SNB a první vojenský jednotky. Hrdlička dostal za úkol vozit nejnutnější zásoby do ARMY – to byly takový potraviny.“

„Myslíte jako supermarket?“

Pan Stuchlý se zasmál. „Jo, takovej malej supermarket v lesovně na Knížecích Pláních. Hrdlička jezdil pro proviant brzo ráno, protože esenbáci celý noci chlastali, a cestou zpátky bral do auta i lidi, co potřebovali přes hranice.

Dlouho to šlo jako po drátkách, jenže pak si šel jeden esenbák brzo po ránu koupit pivo a cigarety a všiml si ve sněhu stop, který měly různou velikost. A protože tu žádný lidi nežili, Knížecí Pláně byly vysídlený, došlo mu, že něco nehraje. Ten den hustě sněžilo, stačilo pár minut, aby stopy zapadaly a nikdo se nic nedozvěděl. Smůla, co – o tvým životě rozhodne pár centimetrů sněhu. To je jak z Klostermanna, ne?“

Přikývl jsem, i když jsem Klostermanna nečetl.

„Chytli ho?“

„Ne, ten esenbák byl ještě vožralej, musel pro posilu, a Hrdlička i se ženou stačil utéct. Emigroval do Kanady a po roce 1989 se přijel podívat na Knížecí Pláně a tam si na památku uřízl kousek kabelu.“

„Nemáte jeho adresu?“

„Nemám.“ Pan Stuchlý přibrzdil, protože jsme už byli na Studeném potoce, kde čekal, že bude Tereza vystupovat, ale ta řekla:

„Vezmete nás až nahoru? Jdeme za paní Najmanovou.“

„Takovou dálku?“

„Jo.“

„Hele, a co vůbec dělá děda? Už začal psát knížku o Hutích?“

„Ještě ne. Pořád ho bolí rameno.“

„Hlavně aby tam konečně dal to letiště.“

„Jaký letiště?“ zeptal jsem se.

„Za naším barákem mívali Američani v létě pětačtyřicátýho letiště. Přistávaly tam dakoty a shazovaly proviant. Jak myslíš, že by Američani mohli na Šumavě fungovat? Bez letiště?“

„O tom letišti mi vyprávěl táta!“ vykřikl jsem. „Říkal, že bývalo někde tady, ale že nikdo neví kde!“

„Postavili ho u nás louce, hned za farou. Nahoře stála stáj a v chatě bezpečáků bydleli a vařili americký vojáci. Byli z rodin polských emigrantů, poslali je sem, protože rozuměli česky. Jednou se vypravili do Vimperka za holkama, jeden se opil a zacouval s džípem do písku, kterej zrovna Vimperáci rovnali na náměstí. A ten Vimperák říká druhýmu: Ježíši Kriste, vidíš, co to je za vola vožralýho? A voják povídá: Já nejsem žádnej vůl, chlapi, já jsem Američan! Vyvalili na něj voči, protože to byl první americkej voják, kterýho v životě slyšeli mluvit česky!“

Historku o vojákovi jsem poslouchal jen na půl ucha, protože mi docházelo, že jsem objevil letiště na Nových Hutích! To bude táta koukat!

„O tom letišti někdo ví?“ napadlo mě.

„Ne. Historici říkaj, že žádný letiště v roce 1945 na Kaltenbachu bejt nemohlo. Ale já ho viděl na vlastní oči. Tak co? Komu věříš?“

„Vám,“ řekl jsem bez rozpaků.

Pan Stuchlý se zasmál: „No, to mi teda pomůže,“ a zastavil nám na kraji Nových Hutí.

KAPITOLA JEDENÁCTÁ
Čtvrtek 2. září

Stoupali jsme do prudkého kopce, dokud jsme se nedostali na lesní cestu. Slunce pražilo a já si vzpomněl, že jak jsem na obědě pospíchal, zapomněl jsem se napít, a teď jsem dostal pořádnou žízeň.

Taky nás hasiči mohli aspoň postříkat!

„Musím na záchod,“ řekla Tereza v jedné zatáčce a vydala se mezi stromy.

Zůstal jsem stát uprostřed lesní cesty sevřené z obou stran trsy ostružiní, maliní a kopřiv. Louže v písku na cestě vypadala celkem čistě. Sehnul jsem se, abych prozkoumal, jestli se v ní nemnoží nějaké mikroorganismy.

Pak se za mnou ozvaly kroky. Zvedl jsem se, abych se zeptal Terezy, jak daleko to ještě je.

Jenže místo otázky musely mé hlasivky zápasit s dvěma chapadly, která mě popadla za krk a pořádně ho stiskla.

Mikloszova tvář mě uhranula, jako bych ji viděl poprvé. Šedivé oči měly barvu ostří nože a pod nosem mu jako hřebíčky rašily tmavé vousy.

„Tvůj táta dělá geocaching, co?“

„Uuuuuuu…“ Sevření povolilo, abych mohl zašeptat jediné slovo: „Jo.“

„Dá se na tom trhnout?“

„Ne.“

„Taky mi to přijde ujetý. Takže se zeptám jenom jednou.“ Z kapsy vytáhl lovecký nůž, jehož čepel se na slunci hrozivě leskla. „Vo co v tom parku jde?“

„Já nevím.“

„Přemejšlej. Proč by chtěl někdo ovládat celou Šumavu?“

Čepel mi přejela po krku a moje nohy se zabořily do bláta. Připadal jsem si, jako bych se propadal do rašeliny.

„Říkám ti, že nevím, vo co jde!“

„Radši to vyklop.“

„A co?“

„Po čem jdete s Terezou?“

„Po ničem.“

„A co děláte tady? Tady přece nikdo nebydlí, jenom stará Najmanka.“

„Jo.“ Konečně něco, s čím jsem mohl s Mikloszem souhlasit!

„Najmanová.“ Zamyslel se. „Ta učila Tomáše Holýho, že jo?“

Tentokrát jsem neodpověděl.

„Jde vo jeho trička? Nebo čepice? Pomohl bych vám je prodat.“

V Praze jsem znal dvanáctileté magory, které zajímalo jenom, jak vydělat prachy. Jako třeba Vytloukal, co prodával tatranky. Když zrovna nelákal spolužáky – zákazníky, vykládal o malých Američanech, kteří už na začátku puberty zakládali firmy a vydělávali miliony. Možná to má co dělat s hormonama, nesmíš prokaučovat jejich nástup, pošeptal mi jednou při vlastivědě.

„Dobře,“ řekl jsem. „Dáme ti dvacet procent z každýho trička.“

Jenže Miklosz chtěl slyšet něco jiného. Byl to přesně ten rozhovor, ve kterém říkáte výhradně to, co nikdo nechce slyšet – něco jako zkoušení u tabule.

Místo pětky do žákovské mě Miklosz sevřel jako ve svěráku.

„Nikdo tě tu nezná, že ne?“

„Ne.“

„A budeš se tu potulovat, že jo?“

„To asi budu.“

„Starý lidi ti budou leccos vykládat.“

„Možná.“

„Jestli uslyšíš něco o smlouvě z roku 1929, řekneš o tom jenom mně!“

„Jaká smlouva…?“

„Ptám se, jestli mi rozumíš?“

„Z roku 1929? Proč bys…?“

„Drž už zobák a řekni, že jo!“

„Ale proč…?“

Čepel nože se přestala dotýkat mého krku. Miklosz udělal krok vzad, aby se rozmáchl.

Natáhl mi takovou, že jsem se poroučel do příkopu.

Spadl jsem tak nešťastně, že jsem nedokázal vstát. Z jedné strany trčel vedle mojí hlavy pařez obrostlý ostružiním a z druhé ohromný trs kopřiv, které mě pálily na celém těle.

Natáhl jsem před sebe ruku a chvíli s ní mával ve vzduchoprázdnu. Pak jsem se opřel zády o zem a hmatal po něčem, co by mi pomohlo se zvednout, jenže moje ruce nacházely jen samé nepříjemné pichlavé věci – ostružiny, maliní a kopřivy.

Potom jsem uslyšel, jak se Tereza vrací z lesa a zpívá si nějakou písničku. Představil jsem si, jak u cesty vyčuhuje z hradby ostružiní opuštěná bezmocná ruka.

„Jsem tady!“ křičel jsem.

„Co se stalo?“

„Miklosz.“

Tereza seskočila do příkopu. Kopřivy a ostružiní ji šlehaly do kolenou a stehen, ale vytáhla mě ven. Znovu jsem si vzpomněl na nebožáky ztracené v rašelině a děkoval bohu, že jsem spadl jenom do ostružin.

„Dík,“ řekl jsem, když jsem se postavil na nohy. Z nosu mi tekla krev. V levé ruce jsem držel malinový šlahoun. Odhodil jsem ho na cestu a pak si z lýtek a stehen vytahoval ostružinové trny a škrábal se po celém těle.

„Někdo nás slyšel a řekl mu, kam jdem.“

Se zakloněnou hlavou jsem polykal krev. Občas mi kapka ukápla na tričko nebo na zem.

„Vypadáš jak postřelenej emigrant,“ řekla Tereza.

„Vtipný.“

„To není vtipný. Tady jednou našli chlapa, kterýho střelili, když utíkal do Němec. Děda povídá: Máme doma šroub na vytahování kulek. Tak mu kulku vytáhli. Jen co se uzdravil, zase se pokusil přejít čáru, a to ho už péesáci domordovali.

V Německu měl ženu a ta loni přijela a chtěla vidět místo, kde její manžel umřel. Děda jí ukázal, kam to dostal. Pak nám dala krabici s bonbonama a odjela. Letos v květnu umřela v Mauthu, deset kilometrů od hranic.“

Jak to vypadalo, na Šumavě se jen střílelo a střílelo. Finanční stráže střílely po pašerákách a pašeráci stříleli na finanční stráž a pohraničníky, Němci stříleli na Čechy, Češi stříleli na Němce a nakonec Češi stříleli na hranicích na Čechy.

Ještě že Miklosz nenosí pistoli.

„Jdu domů.“

„Jdem za paní Najmanovou.“

Na žádnou návštěvu jsem neměl náladu. Nejradši bych šel domů, umyl si nos a šel spát. Jenže jsem se podíval na Tereziny nohy a spatřil obrovské popáleniny od kopřiv.

Jako bychom se nevraceli z hasičského cvičení, ale z nepovedené exkurze do chemičky.

„Je pozdě. Co řeknem doma?“

„Že se hasičská soutěž protáhla, protože se Míra Zátka opil.“

„To by šlo. Jak je to daleko?“

„Asi jenom pět kilometrů.“

Pět kilometrů!?

Tereza vyrazila do dalšího kopce a já se trmácel za ní. Aspoň že mi přestávala téct krev. Nejspíš jsem jí měl už plný žaludek a organismu mě začínalo být líto.

„Co ti Miklosz chtěl?“

„Myslí si, že budem prodávat trička a čepice s Tomášem Holým. A taky říkal něco o smlouvě z roku 1929.“

„Jo, Mikloszova smlouva,“ usmála se Tereza.

„Co je to za smlouvu?“

„Děda říkal, že v roce 1929, když začínala krize, dostala naše vláda jedinečnej nápad: chtěla prodat půlku Šumavy.“

„A komu?“

„Jednomu maďarskýmu obchodníkovi.“

„Počkej…“ Zastavil jsem se mezi dvěma kalužemi a na chvíli přestal vnímat svědění.

„Jo, byl to Mikloszův pradědeček.“

„Miklosz si myslí, že je dědicem půlky Šumavy? A jeho táta je exekutor? Je to tahle půlka?“

„Jasně, že je to tahle půlka. Miklosz a jeho táta si namlouvají, že národní park vznikl jen proto, aby se nedostali ke svýmu majetku.“

Podíval jsem se na zem – rozbahněná šumavská půda možná patřila mému spolužákovi.

Kam se hrabal Vytloukal s tatrankami.

Klopýtali jsme po louce ke smrkovému lesu. Mezi stromy tekl úzký potůček ztracený v mechu, přepažený mnoha padlými smrky.

Sehnul jsem se a nabral vodu do dlaní. Voněla lesem, téměř jako by nevytékala ze země, ale prýštila z kořenů stromů.

Uhasil jsem žízeň a omyl si tvář a nos.

Další čtyři kilometry jsme se potáceli rozježděnými lesními cestami, mezi popadanými stromy, uřezanými větvemi a pařezy trčícími ze země. Když jsme konečně vyšli z lesa, spatřili jsme dům paní Najmanové. Bylo to nejmrňavější stavení, jaké jsem si uměl představit. Vypadalo jako domeček z větviček a mechu, který za jedno odpoledne stihla na škole v přírodě postavit třída čtvrťáků.

Rozhlédl jsem se do všech stran. Po Mikloszovi nebyla nikde ani stopa.

Došli jsme ke dveřím a Tereza zaklepala.

KAPITOLA DVANÁCTÁ
Čtvrtek 2. září

Paní Najmanová měla bílé vlasy sčesané dozadu nad šedivýma živýma očima. Vypadala jako slečna Marplová, která se v důchodu přestěhovala na Šumavu.

Usadila nás do kuchyně a nabídla nám perník a mentolové bonbony. Perník byl výborný, plný rozinek a ořechů, a krásně voněl.

Komín paní Najmanové byl zřejmě v naprostém pořádku.

„Ty jsi Jungwirth?“

„Ano.“

„Víš, že mi tvůj děda dělal topení?“

„Ne.“

„Jednou večer se mu rozbil ventil. Hodil si na záda batoh a vyrazil do Vimperka – je to patnáct kilometrů. Ráno byl zpátky a topení dodělal. A víš, co říkal? Ten zatracenej ventil by mi stejně nedal spát.“

A je to tady – kdepak ventil a Vimperk! Můj děda byl taky pašerák! Zařizoval si kšefty s Kiliánem! Možná s Lampou pašovali do Bavorska topení.

„Letos je to už padesát let a radiátor mi šlape jako hodinky.“

Provedl jsem rychlý výpočet: děda dělal topení v roce 1960. Táta říkal, že železná opona se postavila v padesátých letech, potom, co esenbáci nedokázali chytit Kiliána.

Z toho vyplývalo, že můj děda pašerák nebyl, protože v roce 1960 byl s pašováním na Šumavě konec.

„Ještě hraješ na klavír?“ zeptala se paní Najmanová Terezy.

„Ne.“

„Ani doma?“

„Ne.“

„To je škoda. Nemělas toho nechávat. Jsi moc netrpělivá, Terezo. Proč chceš všechno hned?“

Tereza zčervenala. Na okamžik jsem měl pocit, že se paní Najmanová chce Terezy ještě na něco zeptat. Ale místo toho vstala a přinesla nám čaj.

Byl to naprostý opak čaje, který dělal můj táta. Tenhle byl ochucený cukrem, bezinkovou šťávou, medem a citronem. Kousky citronu byly tak velké, že vypadaly jako žluté knedlíčky a tekutina v hrnku se podobala polévce. Skoro jsem paní Najmanovou poprosil o lžíci.

„Přišli jsme se zeptat na Tomáše Holého,“ prohlásila Tereza.

„Tak to se musíme podívat tady pod kanape.“ Paní Najmanová se sklonila a vytáhla velký kožený kufr. „Tomáše učila jeho maminka, měli spolu krásný vztah. Ale nemohla tu být pořád, tak jsem ho pár týdnů měla na starosti já.“

Kufr byl až po okraj naplněný novinovými výstřižky a fotografiemi z obálek časopisů a dokonce tu byly i dva plakáty s Tomášovým podpisem. Fotek bylo tolik, že každý, kdo kufr otevřel, měl co dělat, aby ho zase zavřel.

„Co o Tomášovi víte?“

„Skoro nic,“ přiznali jsme.

„Ve filmech hrál už od devíti let. Jeho strýc dělal na Barrandově rekvizitáře a vodil ho mezi filmaře. První roli dostal v Marečku, podejte mi pero. Tomáš přijde do třídy, předá chemikáři vzkaz a cucá přitom bonbon. Určitě tu scénu znáte.“

„Ne,“ řekli jsme s Terezou.

„Hm,“ zavrtěla nad námi paní Najmanová hlavou, jako by tomu nehodlala uvěřit. „Pak šel na konkurz filmu Jak vytrhnout velrybě stoličku, jenže režisérka Šimková-Plívová prohlásila, že vypadá jak obtloustlá tetička. Ale když odcházel z pódia, udělal zvláštní gesto. A ona pochopila, že má výjimečný dar.

Ten film ho proslavil. Před jeho domem postávaly děti s památníčky. Chodily mu tisíce dopisů. Byl na obálkách všech časopisů.“

Podala nám vystřiženou fotografii, na které Tomáš Holý postával v bílém tričku a světle modrých plátěných kalhotách.

„Co to je za časopis?“ zeptal jsem se.

„Sedmička pionýrů.“

„Byl taky v Bravíčku?“

„Kde?“

„V časopisu Bravo.“

„To v té době neexistovalo. Tedy ne u nás.“

„A kde?“

„V Německu.“ Paní Najmanová ukázala přes kopce na západ. „A pak natáčel tady, celou trilogii o jezevcích a pytlácích… Každý rok se dokončil jeden díl. Tomáš musel točit i o prázdninách. Zbožňoval zvířata a přírodu. A našel si tu kamaráda, na kterého se mě potom pořád vyptával, a tím jeho filmová kariéra skončila.“

„Jakého kamaráda?“

„Psa.“ Paní Najmanová vytáhla dvě černobílé fotografie. Na první seděl Tomáš Holý v trávě ve světlé zimní bundě a tlustém svetru a v náručí držel dva jezevčíky.

Na druhé fotce byl Tomáš a velký bílý pes.

„Vypadají jako Bella a Sebastián,“ poznamenal jsem.

„Oni byli jako Bella a Sebastián,“ podotkla paní Najmanová a pátravě se na mě zadívala. „Kolik ti je?“

„Dvanáct.“

„Vidíš, bylo mu jako tobě a díval se stejně udiveně jako ty. Kdyby o něm točili film, mohl bys ho klidně hrát.“

Tereza mě chvilku porovnávala s fotkou.

„Já myslím, že mu Tomáš není moc podobný.“

„Ale je.“

„Proč se vyptával na toho psa?“

„Chtěl vědět, odkud pocházel – a tak se dozvěděl všechno.“

„A odkud pocházel?“

„Ze samoty, která stávala u Zlaté studny. Lidé jí říkali Torfstich-Planie, to znamená rašeliniště na pláních. Uprostřed opuštěných lesů stával jediný dům, ve kterém bydlela rodina Franze Pösla.

Nikdo si už neumí představit, jak se na takové samotě žilo. Ti lidé o světě nevěděli vůbec nic. Měli tři krávy, pár ovcí, slepic a od rána do rána těžili rašelinu. Za celý život byli jen jednou ve městě.“

„Myslíte Prahu?“ zeptal jsem se.

„Myslím Vimperk. Na jaře roku 1950 zaťukal u Pöslů někdo na okno. Pösl otevřel a spatřil příbuzného, který před lety odešel do Německa a teď ho prosil o trochu jídla.

Pöslovi měli strach, protože den předtím viděli u domu vojáky. Nečetli noviny, o tom, že existuje televize a rádio, vůbec nevěděli, báli se, že začíná další válka. Příbuznému podali jídlo oknem, až když jim řekl, že on i jeho přátelé umírají hlady.

Ve skutečnosti to jídlo bylo pro kumpány Krále Šumavy.“

„To bylo tenkrát, když chtěl Kilián přejít hranici z Bavorska a na Františkově ho postřelili?“

„Ano, byl to Kiliánův poslední přechod. Vydali se s Grabmüllerem z Německa do Čech, aby převedli Veselého, a u můstku na Františkově na ně čekali pohraničníci. Kiliána střelili do zad a on se odplížil zpátky do Německa. Grabmüller s Veselým utekli a zamířili na samotu k Pöslům.“

„Takže to bylo jídlo pro pašeráky?“

„Ano, ale to Pöslovi nevěděli. Druhý den se esenbáci vrátili, vytáhli Pöslovy z postelí a odvezli je pryč.

Naši mi tam zakázali jít, ale já stejně šla. Z kraje lesa jsem viděla, jak esenbáci vytahali postele na dvůr a rozvalovali se v peřinách v zasviněných holínkách. Potom pochytali slepice a všechen dobytek odvezli. A nakonec dům zapálili.“

„Za to, že Pöslovi dali kousek chleba svému příbuznému?“

„Ano.“ Paní Najmanová se napila čaje. „Byla to poslední rodina, která na Šumavě dobývala rašelinu. A najednou byli pryč a jejich dům taky. A víte, co se mezi lidmi tady nahoře povídalo?“

„Že tu noc zemřela stará Šumava.“

Snažil jsem se přebrat si to v hlavě, ale pořád jsem nechápal, jak Kilián Nowotný souvisí s Tomášem Holým.

„Ale ten pes…“

„Z Pöslovy samoty zbyla dvě zvířata. První byla bílá fena. Vrátila se na spáleniště, kde mívala domov, a vyhrabala si díru, ve které přespávala. Nakonec si ji k sobě vzali lidé z Kaltenbachu – tedy Nových Hutí. Měla šest štěňat, všechna se prodala do Prahy a do Budějovic, až na jedno, to byla fenka, a ta měla štěňat pět. A s tím posledním se skamarádil Tomáš.“

„Pes na fotce je to štěně?“

„Ano.“

Znovu jsem se podíval na fotografii Tomáše Holého a velkého bílého psa.

„Musela jsem tam s ním jít,“ zašeptala paní Najmanová.

„Prosím?“

„Tomáš chtěl, abych mu ukázala, kde samota stávala. Jednou jsme se místo hodiny – stejně se nechtěl učit nic, co ho nebavilo, byl hrozně tvrdohlavý – vypravili na Torfstich-Planie. Pamatovala jsem si, kde dům stál, ale nic jsme nenašli. Tomáš tvrdil, že přece není možné, aby po celé rodině nezůstala ani stopa, a nechtěl odejít. Nakonec našel kousek zdi zarostlý jeřabinami. Nikdy nezapomenu, jak říkal:

Vidíte? Našel jsem starou Šumavu.

A pořád se vyptával, kolik domů se zbořilo, kolik lidí vytáhli v noci z postelí a poslali do vězení.

Nevěděla jsem, jestli mu to smím říct, chápete, kdyby se někdo v Praze dozvěděl, že Tomášovou učitelkou je odsunutá Němka…“ najednou se zarazila a pohlédla na Terezu. „Nejspíš ti to o mně děda řekl, že jo?“

Tereza přikývla.

„Tomáš chtěl vědět všechno. Musela jsem vyprávět, jak se v Kaltenbachu žilo před válkou, kde všude stály statky a jak tu lidé hospodařili. Tenhle svět si už dneska neumí nikdo představit.

Ten den Tomáš nechtěl spát na hotelu, chtěl přespat tady. To samozřejmě nešlo. Ale něco se v něm změnilo. Pořád se mě vyptával:

Copak ti lidé nic neměli? To celé dny jen pracovali? Všechno, co celý život viděli, byl jen les? To ani nevěděli, že existují noviny a rádio? Jako by Pöslova rodina přesídlila do jeho hlavy.“

„Co se stalo potom?“

„Tomáš se vrátil k natáčení a já děkovala Bohu, že se všechno dozvěděl až na konci trilogie. Jen co ji dotočil, s hraním přestal, i když nakonec přijal ještě dvě menší nabídky. Ale už to nikdy nebylo ono.

Právě tenkrát se rozhodl, že s herectvím skončí. Měl velký talent, ale ještě větší smysl pro spravedlnost – nesnášel jakoukoli křivdu.

Všichni čekali, že nastoupí na DAMU, měl před sebou skvělou kariéru, na festivalech za hranicemi ho považovali za velkou dětskou hvězdu, ale rozhodl se, že půjde na práva.“

„To už nikdy nehrál?“

„Ne. Udělal přijímačky a začal studovat. Když přišla řeč na filmy, ztichnul a nejradši by zalezl pod stůl.“ Podala nám dvě fotografie. „Tohle jsou jediné fotky, které mám, když dospěl.“

Na první fotce stál mladík, který pořád vypadal jako Tomáš Holý, jako by z dvanáctiletého kluka nic neztratil.

Na druhé fotografii vedle něj seděla krásná černovlasá dívka s výraznýma tmavýma očima.

„Já jí odněkud znám,“ řekla Tereza.

„Já taky!“ zakřičel jsem. „Kdo to je?“

„Hana Zaňáková.“

„Kdo?“

Paní Najmanová se na nás pobaveně usmála. Hrála si s námi stejně jako slečna Marplová s podezřelými.

„Teď se jmenuje Lucie Bílá.“

„Tomáš Holý chodil s Lucií Bílou?“

„Poslední rok svého života, bylo mu jednadvacet.“

„Copak už nežije?“

„Jeho kamarádům došly v hospodě peníze a on se nabídl, že pro nějaké sjede, jenže naboural. Jeho rodina odmítla s novináři komunikovat. Maminka se dohodla s kamarády, že o něm novinářům nic neřeknou. Nesnesla by, aby o Tomášovi psal bulvár.“

Vrátil jsem fotky zamyšleně do kufru. Pořád jsem měl pocit, že jsem na něco zapomněl. Vtom jsem si všiml titulku rozhovoru s dvanáctiletým Tomášem Holým:

LIDÉ ZAPOMENOU, ŽE JIM NĚKDO POMŮŽE, ALE ZVÍŘATA NE

„Říkala jste, že tam byla dvě zvířata!“ vykřikl jsem.

„Kromě psa zbyla po Pöslových ještě černá kočka.“

„Černá kočka?!“

„Ano, tu našel hajný Rippl. Zastřelili ji esenbáci. Víš, co se povídalo?“

„Ne.“

„Že ji nikdo nedokázal pohřbít. To jsou takové pověsti, kterým věřili staří Němci. Jezdila jsem k příbuzným do Železné Rudy, tam tu pověst všichni znali.“

„O čem ta pověst je?“

„Sedlák najde mrtvou černou kočku, večer ji pohřbí, ale kočka se ráno vždycky objeví na místě, kde ji pohřbil. Takže musí zjistit, komu její duše patří, a pochovat ji na jeho hrobě.“

„A komu patří?“

„Říkalo se, že Kiliánovi, Králi Šumavy. Prý Grabmüllera s Veselým prosil, aby k Pöslům v žádném případě nechodili. Tušil, že se jim esenbáci pomstí. Do smrti prý tvrdil, že to byla jeho vina.“

Paní Najmanová zavřela kufr a vrátila ho zpátky.

Na kraji lesa poletovala bledá světélka svatojánských mušek. Vzduch byl studený a po slunci zůstala v mracích slabá růžová šmouha.

„Ta duše je v tý kočce, a dokud jí nepohřbíme, nebude mít Král Šumavy pokoj,“ řekla Tereza.

„A co uděláme?“

„Musíme jí pohřbít tam, kde spí Král Šumavy.“

„A to je kde?“

„Na hřbitově v Röhrnbachu. To je sotva dvacet kilometrů od hranic.“

„Dvacet kilometrů…“ Dneska jsem jich urazil osm, dalších pět mě ještě čekalo a o žádných dvaceti jsem nechtěl ani slyšet.

Ale Kilián nachodil noc co noc padesát kilometrů, Tomáš Holý se místo školy toulal po kopcích, můj děda vyrážel v noci pro ventily a paní Najmanová se nachodila ze všech nejvíc, po válce ze Šumavy do Německa, pak z Německa do severních Čech a zase zpátky na Šumavu…

„Uděláme to o víkendu,“ prohlásila Tereza.

„A jak?“

„To ještě nevím.“

Překračovali jsme kořeny a popadané stromy, Tereza přemýšlela a já jsem se nemohl rozhodnout, jestli do toho půjdu, nebo ne.

Došli jsme na rozcestí na Studeném potoce. Všechno mě škrábalo a kousalo, jako by se mi na kůži množili mravenci.

„Přišla jsi na něco?“

„Ráno k vám zajdu a něco vymyslím. Ale ať navrhnu cokoli, ty prohlásíš, že nikam nechceš, jasný?“

„Jo.“

„Tak ráno. A nepokaž to.“

„Jen se neboj.“

Všude kolem padalo šero a nohy mě bolely tak, že jsem si říkal, že domů snad ani nedojdu. V ohybu cesty jsem spatřil náš dům – a kočku ležící pod šípkovým keřem. Vypadala jako černá Šípková Růženka.

Přece těm nesmyslům nebudu věřit, pomyslel jsem si.

Kočka už docela páchla. Popadl jsem špičatý kámen a začal rýt v zemi. Chtěl jsem vykopat opravdu velkou jámu, ale po pár minutách mi začaly docházet síly. Znovu jsem vzal dva klacky, kočku dostrkal do mělké prohlubně a zaházel hlínou.

Naši už seděli u další studené večeře, tentokrát u tlačenky s octem.

„Nezmlátil tě někdo?“

„Vrazil jsem do stromu.“

„Takhle pozdě nemůžeš chodit v lese. Tam přece není nic vidět,“ řekla máma.

„Jen ho nech,“ hájil mě táta. Vypadal taky docela utahaně, nejspíš ho šumavské flámování zmáhalo. „V lese je to nejlepší v noci. Kdybych neměl tolik práce, vyrazili bysme na čundr.“

Jasně, náš slavný čundr, na který jsme nikdy nešli, protože táta pořád jenom pracoval, pracoval, pracoval a pracoval. Původně jsem mu chtěl říct, že vím o letišti na Nových Hutích, ale teď jsem se rozhodl, že mu o tom nic vykládat nebudu. A o letišti taky napíšu sám! Táta se na to nikdy nezmůže.

A kdoví, co ještě s Terezou v Bavorsku objevíme!

„Co ve škole?“

„Dobrý.“ Odložil jsem vidličku. „Myslíš, tati, že jsme nějak spojený se zvířatama?“

„Jak to myslíš?“ zeptala se máma vyděšeně.

„Jestli naše osudy můžou bejt nějak propletený s osudama zvířat.“

„Jasně, že můžou. Vycházej o tom spousty knížek, třeba Kniha zvířecí magie. Děda říkal, že jsme spojený s medvědama.“

„A jak?“

„To mi už neřekl. Ale medvědi v tom hráli nějakou roli.“

„Kočky ne?“

Máma se na mě udiveně podívala.

„Ne, kočky ne.“

Dovlekl jsem se do koupelny a zapálil v brutaru. Šlo mi to už dobře, jenom mě představa, že si budu muset zatápět den co den až do Vánoc, začínala děsit.

KAPITOLA TŘINÁCTÁ
Pátek 3. září

Vyhlédl jsem do ranního světla. Černá kočka ležela pod šípkovým keřem vedle silnice. Mohl jsem ji pohřbívat třeba dvakrát denně, cestu zpátky na svět si stejně našla.

Táta se oholil a slušně oblékl, nejspíš ho čekala schůzka s lidmi, kteří chtějí po Šumavě hledat spousty schovaných věcí, a nepřejí si, aby je schovával nějaký hadrník.

„V sobotu večer se vrátíme z Prahy a já v neděli opravím komín. Máma začne péct, Paša mi slíbil borůvky…“

Táta své plány nedokončil, protože se ozvalo zaklepání na dveře.

„To máme ale hodně časnou návštěvu,“ prohlásila máma, když otevřela dveře.

„Dobrý den. Já jsem Tereza Urmanová.“

„To jsem ráda, že ses tu konečně zastavila!“

„Přišla jsem se na něco zeptat.“

„Tak prosím, jen pojď dál!“

Tereza měla na sobě světle šedivé tričko a černobílou kostkovanou sukni. Vypadala svěží a plná energie, jako by právě něco důležitého vykonala. A to bylo teprve za devět minut sedm.

„Dobrý den,“ pozdravila tátu.

„Ahoj,“ usmál se, protože Tereza byla dívka, na kterou se dospělí rádi usmívali.

„Paní učitelka Běhounová pořádá o víkendu lesní brigádu. Budeme přespávat v hájovně nad Českými Žleby. Chtěla jsem se zeptat, jestli by Tomáš nejel s námi.“

„Zítra? V sobotu?“

„Ano. Potřebuje spacák, oblečení do lesa, repelent a dobré boty. A taky svačinu.“

„Není to nějak narychlo?“

„Paní Běhounové nefunguje telefon, byla včera večer u nás a prosila mě, abych sem ráno zašla a všechno vyřídila.“

Máma se ke mně obrátila. „Chtěl bys jet s dětma z vaší třídy na brigádu?“

„Nechtěl,“ řekl jsem, protože jsem se hodlal držet Tereziny taktiky. Zatím to šlo docela snadno.

„Pomáhal bys čistit les,“ ozval se táta, jako by o nic nešlo, ale já stejně v jeho hlase slyšel: Máš šanci udělat něco, co je správný, přidat se k lidem, který to se Šumavou myslí dobře, tak mi neříkej, ty holomku, že se na ně vykašleš! Jsi můj syn, zvedni zadek a koukej mazat! „To je přece výbornej nápad, ne?“

„Moc dobrej nápad to není.“

„A v kolik máte sraz?“

„V osm.“

„Vážně tam, Tomáši, nechceš jet?“ zeptala se máma nevěřícně.

„Nechci.“

„No, víš, Terezo, my jsme chtěli v sobotu vyrazit do Prahy. Možná proto se Tomášovi nechce,“ omlouvala mě. Pak se otočila na tátu. „Nemůžeme jet jindy?“

„Musíme bejt doma v sobotu ráno v devět a čas máme jenom do deseti, pak začnou zase přestavovat byt.“

„To je smůla,“ litovala máma. „Víš, Terezo, Tomáš si potřebuje vyzvednout nějaké věci. Škoda, že jsme se to dozvěděli tak pozdě.“

„A kdybysme v sobotu nejeli do Prahy,“ ozval se táta, „tak bys na tu brigádu šel?“

Dostávat potomky do úzkých šlo tátovi stejně dobře jako schovávat věci po Šumavě.

„Nevím.“

„Co je to za odpověď, prokristapána!“ zařval táta.

„Asi se nedá nic dělat,“ pronesla Tereza. „Třeba někdo onemocní a nepojede a pak to nebude vypadat tak divně, že je Tomáš jediný, kdo nejede.“

„To jedete úplně všichni?“

„Celá třída.“

Musel jsem Terezu obdivovat: ze lhaní by určitě dostala jedničku podtrženou.

„To mě opravdu moc mrzí,“ litovala máma.

„Tak já radši půjdu,“ navrhla Tereza.

„Nechceš, abych tě vzal ke škole? Stejně za chvíli pojedu do Vimperka,“ nabízel jí táta.

„Tereza nechce,“ řekl jsem.

„Tebe jsem se neptal.“

„Děkuju, ale pojedu autobusem. Už půjdeš?“ otočila se na mě.

„Ještě ne,“ řekl jsem popuzeně. Celá tahle komedie mi byla dost nepříjemná.

„Tak na shledanou,“ rozloučila se Tereza se svým zářivým úsměvem a vydala se k zastávce.

„Moc šikovná holka,“ řekl táta a zavřel dveře. „A ty nikam nechoď,“ procedil mezi zuby.

„Přece nikam nejdu.“

„To se nemůžeš sebrat a ject na brigádu!?“

„Nekřič na něj!“ bránila mě máma.

Vydali se do ložnice, zatímco já zůstal v předsíni. Cítil jsem se jako pizza, kterou doručili někam, kde si ji nikdo neobjednal.

I přes zavřené dveře jsem slyšel, jak táta nadává.

„Nemůžu uvěřit, že všechny ty krámy, který jsme mu jak blbci nakoupili za takovou fůru prachů, vymění za kus čistýho lesa. Proč jsem ho sem asi vozil? Abych se přesvědčil, že je to naprostej městskej trotl? Jeden z těch magorů, co vysedávaj celý dny u počítače a v životě nepochopí, co je správný?“

Jeho slova dopadala na hlavu mé mámy. To ona ze mě udělala rozmazleného zápecníčka. Byla jako velryba, která se musí vynořit na hladinu života naší rodiny a schytat všechny rány harpunám.

Proč to táta neříká mně?

Táta vyšel z ložnice, práskl za sebou dveřmi, ze stolu sebral klíče, prošel kolem mě a zastavil ve dveřích, nejspíš proto, aby mi vynadal.

Ale pak jen mávl rukou a vyšel ven.

Minutu po něm se ve dveřích ložnice objevila máma. Vypadala klidná, jako by se všechny rány na její kůži zázračně hojily.

„Ani jsem Tereze nenabídla nic k jídlu.“

„Máme jenom knäckebroty,“ připomenul jsem jí.

„Vzal sis všechno do školy?“

„Vzal.“

V tom okamžiku jsem dostal chuť se jí svěřit.

Mami, musím ti něco říct.

Kdybych to dokázal, možná by všechno dopadlo nějak jinak. Jenže jsem neřekl nic.

„Narovnej se a přestaň se hrbit.“

Narovnal jsem se a přestal se hrbit.

„Tady máš tatranku. Dej si jí do batohu.“

Vzal jsem si tatranku. A dal si ji do batohu.

Pak jsme spolu postáli ve dveřích, já na místě, kde stála Tereza, máma na místě, kde stál táta. Potom jsem se vydal na zastávku.

U táty jsem všechno prohrál. Existovala jediná cesta, jak to napravit.

A černá kočka ležela vedle cesty.

Tereza si na zastávce hrála s větvičkami. Když jsem tu čekal na autobus já, žádné větvičky jsem neviděl. Tereza si všechno, co potřebovala k životu, nejspíš nosila s sebou.

Byla takové dítě-hračkářství.

„Máš pas?“ zeptala se, když jsem došel až k ní a spatřil můstek z větviček přes vysychající louži.

„Jo.“

„Kde?“

„U mámy v šupleti v nočním stolku.“

„Šuplata v nočním stolku jsou nejhorší.“

„Proč?“

„Jednou jsem hledala očkovací průkaz a našla ty hnusný fotky.“

„Jaký fotky?“

„Tátovy ženský.“

„Aha,“ řekl jsem rozpačitě.

„Ale tím se netrap, máma potom taky měla chlapa.“

„Já si ten pas seženu,“ řekl jsem.

„Nemůžeš si od táty půjčit nějaký papíry z geocachingu? Mohly by se hodit, kdyby nás v Bavorsku chytili.“

„Myslíš, že někdo přijde na to, že žádná brigáda nebyla?“

„Radši budem počítat se vším.“ Zdvihl se vítr a my se dívali, jak se můstek z větviček kymácí.

„Táta je na mě pěkně naštvanej. Přivezl mě sem, aby mě zocelil, a teď má pocit, že se žádný zocelení konat nebude a ze mě nikdy nevyroste opravdickej chlap.“

„Jen se neboj.“

„Tobě se to řekne!“

„Tak poslouchej! Odpoledne se vrátíš ze školy a večer zajdeš za vašima. Řekneš: Tati a mami, já si to rozmyslel a na tu brigádu bych docela rád jel.“

„Nemůžu to říct už odpoledne?“

„Ne. Mohli by zjišťovat, jak to s brigádou je.“

„To by mohli.“

„A mysli na to, jakou radost bude mít tvůj táta, až se večer dozví, jakej jsi hrdina.“

Nedokázal jsem porovnat radost, kterou bude mít táta dneska večer, se vztekem, který cítí teď. „Dokážeš mu, že jsi borec. Víš, co uděláme?“

„Ne.“

„Projdem si stezku Krále Šumavy. Sami.“

„Ty víš, kudy chodil?“

„Jasně, že jo. Ví to všichni, i pan Lampa nám to vykládal. Dojdeme až do Röhrnbachu, najdem Kiliánův hrob a pohřbíme kočku. A to není všechno.“

„Ne?“

„Ne.“ Tereza se spiklenecky usmívala a oči jí zářily. „Děda říkal, že tvůj táta napsal článek o Kiliánovi, že jo?“

„Jo. Chce o něm dát dohromady celou knížku.“

„A byl někdy v Röhrnbachu za Kiliánem? Co když tam má Kilián pořád ještě příbuzný?“

Tohle mě nenapadlo. Kdybych našel někoho, kdo si v Röhrnbachu Kiliána pamatuje, nebo získal jeho fotku, kterou nikdo nemá, to by táta zíral!

A pan Lampa a všichni ostatní taky! Mohli bysme si založit blog Hrob Krále Šumavy! Přijel autobus a my nastoupili.

„Máš průkazku?“ zeptal se mě řidič.

„Ne.“

„Hele, Maradono, tady nejsi v Praze, kde můžeš jezdit načerno celej rok. Pochopils to vůbec?“

„Jo,“ řekl jsem naštvaně a zaplatil šest korun.

„Řekni tátovi, ať ti ji zařídí.“

Sedl jsem si a průkazku okamžitě pustil z hlavy, protože jsem musel myslet na náš plán.

„Mluvíš německy?“ zeptal jsem se Terezy.

„Jasně, že jo. Děda taky mluví německy. Ty snad německy neumíš? Přece tvůj děda…“

„Němčina mě nikdy nebavila,“ řekl jsem naštvaně. „Máš foťák?“

„I diktafon. V kolik odjíždějí vaši?“

„V osm.“

„V půl devátý vyrazíme. A kdyby to náhodou prasklo, všechno můžeš hodit na mě. O ničem nevíš, do všeho jsem tě navezla já.“

„Fajn.“ To se mi docela zamlouvalo; o brigádě jsem slyšel od Terezy, paní Běhounová volala Tereze, a jak by mě mohlo napadnout, že si moje spolužačka vymyslí brigádu v lese?

Mohl jsem být úplně v klidu – byl jsem z toho venku.

Miklosz se choval, jako bych už neexistoval. Než zazvonilo, vyhlédl jsem z okna. Silnice z Borové Lady byla opuštěná, žádný náklaďák nekřižoval Šumavu s nákladem čerstvě nařezaných kmenů.

Netrpělivě jsem vyhlížel z okna a těšil se, až s Terezou vyrazím za lidmi, kteří znávali Kiliána Nowotného.

Co se to děje? Jak to, že nemyslím na Janise a na naši kapelu?! Přece patřím do Prahy! Jsem Pražák!

Pak jsem se podíval na Terezu. Otočila se na mě a já pochopil, že poznala, že o ní přemýšlím.

Měli jsme své tajemství.

A když s někým sdílíte tajemství, patříte najednou do jiného světa.

Paní učitelka na sobě měla šaty barvy čerstvě vyloupnutého hrášku. Odložila třídnici na stolek a zaraženě pohlédla na moji modřinu. „To ti udělal Miklosz?“

„Ne,“ řekl jsem.

„Mikloszi, vstaň.“

Miklosz vstal a mračil se přitom jako politik, na kterého někdo vyhrabal pořádně starou prašivinu. Paní učitelka sáhla do přihrádky pro list papíru.

„Mikloszi, včera jsem poslala e-mail docentu Šoušovi. Docent Šouša je náš největší odborník na hospodářské reformy ve třicátých letech.

Tohle mi odepsal:

Vážená paní učitelko,

za ta léta, co se zabývám historií hospodářské krize, jsem se setkal s mnoha bizarními nápady, jak řešit naši tehdejší tíživou situaci.

Prodej části Šumavy však nebyl možný. Masarykovské Československo mohlo disponovat pouze pozemky státních lesů a statků. Tehdejší demokratická republika byla právním státem a vlastnictví bylo nedotknutelné, tedy kromě zákonem stanovených případů za náhradu.

Přeji Vám i Vašim žákům mnoho úspěchů

S pozdravem

Jiří Šouša

Rozumíš tomu?“

„Ano.“ Miklosz stál v lavici a mírně se červenal. Ale i tak mi připadalo, že mu žádný odborník ty jeho nesmysly nevymluví.

„Sníš o tom, že celá Šumava bude jednou tvoje?“

Miklosz neodpověděl.

„Když se podívám na tu krásnou krajinu kolem sebe, taky bych si přála, aby mi patřila. Možná bych uměla rozhodnout, co udělat správně, líp než spousta lidí, protože mi přirostla k srdci. Možná to, co se s ní dá udělat, víš i ty. Nebo ne?“

Miklosz se při svém neodpovídání vztekle kousal do rtů.

„Já věřím, že ti Šumava může jednoho dne patřit. Vystuduješ, třeba se staneš ředitelem národního parku a uděláš, co si myslíš, že je správné. Každý z nás může zachránit Šumavu. Rozumíte tomu?“

Nikdo nic neřekl. Miklosz se narovnal a já se přistihl, že zírám s otevřenou pusou.

Zmlátil mě jak psa a nakonec se dozví, že je všechno v pořádku?

A co by se asi stalo, kdyby se Miklosz stal ředitelem národního parku? Udělal by ze školy exekutorský úřad a ze školáků poslíčky s obsílkami?

„Sedni si a už nikoho nemlať,“ uzavřela svůj proslov paní učitelka.

KAPITOLA ČTRNÁCTÁ
Pátek 3. září

Za Terezinou chalupou ještě pořád ležela hromada starých matrací, krabic a rozlámaných dvířek.

„Paša to ještě neodvezl?“ divil jsem se.

„Ne.“ Tereza se zastavila. „Potřebuju, abys o té brigádě řekl u nás doma.“

S lhaním jsem upřímně řečeno moc nepočítal a podle toho jsem se i zatvářil.

„Co je?“

„Lhát je divný. Táta to nemá rád a máma to úplně nenávidí.“

„Za tu cestu to stojí.“

„A jak to vůbec uděláme s tou kočkou?“

„Když to s našima zvládneš, já se o ní postarám.“

„Jakože jí vyhrabeš?“

„Jo.“

„A poneseš?“

„Taky.“

Chvilku jsem nad její nabídkou přemýšlel. Vyměnit vyhrabání mrtvé kočky a její nošení za jednu malou lež se mi zdálo jako dobrý obchod. „Platí.“

„Ale ještě něco.“

„Co?“

„Musíš vzít zahradnickou lopatku, děda by si všiml, že nám chybí.“

„Tak jo.“

Kuchyně u Terezy dnes čerstvým koláčem bohužel nevoněla. V křesle u okna si Terezin děda četl v nějaké knize a nevypadal zdaleka tak hrozivě, jako když mluvil o filmařích.

„Koukejte, co mám!“ zdvihl knihu a my si přečetli její název.

Kaltenbach – Heimat im Böhmerwald

„Konečně mi přišlo druhý vydání, to první je úplně rozebraný! Tohle si vydali odsunutý Němci v Röhrnbachu s mapou všech domů na Nových Hutích z roku 1936. A je tu jediná fotka Kiliána, která existuje.“

Na černobílé fotografii stál muž v obleku, černém roláku a světlém klobouku s černou stuhou. U jeho nohou seděl velký světlý pes. Kilián rozhodně nevypadal jako pašerák, spíš jako spokojený obchodník z filmů s Hugem Haasem.

„Ta fotka je nejspíš ještě z doby před válkou. Podle mapy bydlel Kilián tady – přiženil se tam po válce.“ Děda ukázal na všechno, co zbylo z Kiliánova domova – čtvereček označený číslem 35 vedle silnice z Nových Hutí na Zadov. Kolem Nových Hutí neboli Kaltenbachu bylo takových čtverečků plno. Ale když jsem zdvihl oči, viděl jsem jen opuštěné stráně.

„Copak tu bylo tolik domů?“

„Před válkou tu žilo patnáct set lidí, teď tak sotva stovka.“

Celé údolí Nových Hutí vypadalo na fotografiích úplně jinak – bylo rozdělené na spousty políček a luk.

„Tam, kde jsou dneska pastviny, byly pole – místní pěstovali oves, ječmen, žito, brambory – a všude, kde jsou dneska mokřiny, byly louky, který se sekaly kosou. V létě 1945 se dělal soupis dobytka a byly tu tři tisíce kusů – kam se na ně hrabou jezeďáci! Ti byli rádi, když po všech vesnicích dali dohromady patnáct set kusů. A víš, co dělali starousedlíci, když se jim narodilo dítě?“

„Ne.“

„Vysazovali modříny. Všechny osaměle stojící modříny v polích, které komunisti v padesátých letech porazili, byly děti. Když měl sedlák na Kaltenbachu sedm dětí, vysázel sedm modřínů. Pamatuju si, že stávaly támhle.“ Děda pokývl hlavou směrem k prázdnému místu uprostřed rumiště zarostlého šedivou trávou. „Stejně se to dělalo na lesních samotách. Tam Němci zůstali ještě dlouho po válce, nikdo jinej totiž svážet dřevo neuměl. A byli strašně chudí. Jednou jsem se ptal starýho Hönese, proč ho neodsunuli. Povídá: Copak tys to nikdy nepochopil? Neodsunuli mě, protože na nás si Češi neměli co vzít – my byli ze všech Němců ti nejchudší.

Volili Henleina, to je pravda, protože se jim nelíbilo, jak jim práci ve státní správě berou Češi. Pak viděli, kam to Hitler vede, a už bylo pozdě. Museli do wehrmachtu a oni i jejich synové padali u Stalingradu jako mouchy. Na konci války tu žili jen ženský s dětma a starý lidi.“

Ženy na fotografiích byly vysoké, usměvavé a krásné. Na jednom zažloutlém záběru jich stálo šest kolem dřevěného povozu naloženého senem.

„Ještě když odcházely přes hranice, Češi je zastavovali a vybírali jim z batohu poslední věci. A co z toho nakonec kdo měl? Jenom prokletí, nic víc. Jako každá zlodějna u nás,“ vzdychl si a zaklapl knihu.

Nadechl jsem se ke lži a taky si připadal jako zloděj.

„Chtěl jsem se zeptat, jestli by s náma mohla jet Tereza na brigádu.“

„Kam?“

„Do Českých Žlebů,“ řekl jsem.

„Máš pořádný boty? Když na Českejch Žlebech padá rosa, maj Pražáci strach, že se z hor valí povodeň!“ smál se děda a zdálo se, že brigádě věří stejně jako mí rodiče.

Domů jsem se vrátil v půl šesté. Táta byl v práci a máma dávala dohromady seznam věcí, které si chtěla přivézt z Prahy.

„Nehltej,“ napomenula mě u jídla. Potom zmizela v koupelně a já se vykradl do ložnice, abych přibalil pas a papíry o geocachingu.

Otevřel jsem horní šuple mámina nočního stolku a objevil obálku s očkovacími průkazy, průkazkami zdravotní pojišťovny, rodnými listy, oddacím listem vystaveným ve Vimperku v roce 1997 a dvě fotky.

První byla svatební fotografie mých rodičů. Máma s tátou stáli ve dveřích vimperského kostela. Máma měla na sobě světlé šaty a rozpuštěné vlasy. Táta byl oblečený v tmavém svetru, ze kterého vykukoval límeček košile. Vycházeli z přítmí kostela a zírali do světla náměstí před sebe, jako by ve slunci cosi vyhlíželi.

Na druhé fotce jsem byl já, miminko v kovové vaně naplněné mydlinami. Když jsem fotky položil vedle sebe, vypadalo to, že mí rodiče vyhlíželi ve svatební den ze schodů kostela právě mě – mimino s bezzubou kulatou hlavou a pěnou na uších.

Pas ležel ve spodním šupleti a platil ještě rok a půl. Naši mi ho nechali udělat, když jsme měli letět a nakonec neletěli do Egypta.

Pak jsem se otočil k tátovu nočnímu stolku.

V horním šupleti ležela spousta drobných, dokonce i marky, které už neplatily, rulička nevyplněných složenek VZP, ořezávátko a klíče.

A na samém dně čekala bílá obálka, kterou prosvítal tmavý obrys nějaké fotky.

Nejhorší jsou fotky v nočním stolku.

Blbost, napadlo mě. Naši jsou spolu šťastní. Klape jim to – tedy až na to, že máma nemá práci a nechce žít sto padesát kilometrů od Prahy na konci světa.

Otevřel jsem obálku. Jestli najdu fotky nějaké ženské, z Bavorska se už nevrátím.

Nahoře leželo několik složených papírů. Rozložil jsem ten první:

RAŠELINA

jak rád bych zabořil
hlavu do bláta
a cítil rozbředlou
vůni země

jak rád bych se válel
v loužích u lesa
a objímal pařezy
hnijící v dešti

ještě jsou strže
do kterých jsem nespad
ještě jsou strniště
kterýma jsem neproběh

jak rád bych vymyslel
nová sprostá slova
a šeptal je pahýlům
trčícím z vřesovišť

Páni, táta psal básně! O rašelině!

Takový básně nejspíš nepsal nikdo na světě! Psali snad o rašelině Mácha nebo Erben? Jediný, na koho se dalo vsadit, že psal o rašelině, byl Hašek – táta říkal, že po hospodách psal úplně o všem.

Za papíry ležela fotka.

Ale nebyla na ní žádná ženská.

U fotografického přístroje se stativem stál na louce můj táta a kudrnatý kluk, který měl stejný nos a oči jako paní Běhounová. Oba vypadali hrozně mladě a táta tak vyjukaně, jako by si říkal o to, aby ho propaganda pronásledovala i v téhle pustině.

Ale oba zároveň vypadali jako kluci, kteří se rozhodli přestavět Šumavu, a jsou si jistí, že to v pohodě zvládnou.

V tom okamžiku se za dveřmi ozvaly kroky.

Zalehl jsem pod postel a zatajil dech. Dveře ložnice se otevřely, máma nakoukla dovnitř. Modlil jsem se, abych po sobě na stolku nenechal žádnou stopu. Pas jsem měl v kapse. Nenapadlo mě si vzít peníze a s Terezou jsme o nich nemluvili, jako by na naší cestě nehrály žádnou roli.

Dveře se zase zavřely. Chvilku jsem počkal a pak sešel do kuchyně.

„Kde jsi byl?“

„Na půdě.“

„Pomůžeš mi s prádlem?“

Věšeli jsme prádlo na šňůru napnutou mezi stromy. Máma se vyptávala na Terezu, její maminku, školu, jídelnu, paní učitelku a brigádu.

Táta přijel, když jsem věšel poslední tričko. Mračil se a já se radši vytratil do pokoje, i když jsem dostal strach, že táta vyrazí do hospody a vrátí se až v noci. Seděl jsem si u okna a poslouchal, jak mi v kuchyni nadává a máma mu oponuje.

V půl sedmé máma zavolala, abych přišel na večeři. Odpověděl jsem, že se mi chce spát. Změřila mi teplotu, i když jsem vysvětloval, že jsem jenom utahaný.

Ve tři čtvrtě na devět jsem vstal a vydal se do kuchyně.

Táta psal u stolu něco do notebooku. Mračil se a vypadal mnohem starší než na svatební fotce. Máma si četla Vimperské noviny.

„Chtěl bych vám něco říct.“

„Jo? A co? Že ti máme koupit nějakou novou počítačovou hru? Třeba Doom, ne?“

„Rozhodl jsem se, že na tu brigádu pojedu.“

Tátův obličej ožil a jeho prsty se na klávesnici zastavily.

„Počkej,“ zarazila se máma. „Ty s náma nepojedeš do Prahy?“

„Ne. Vemte mi, co chcete. Stejně víte líp než já, co budu potřebovat.“

„No, to je skvělý! Já to snad tušil, nebo co! Víte, co se stalo? Počkejte tady!“ Táta vyběhl do tmy a za okamžik byl zpátky. V ruce držel věc tak špinavou od hlíny, že vypadala jako právě vykopaná hlava tisíce let pohřbeného faraona.

„Nemůžeš tady takhle svinit!“ křičela máma.

Vyšli jsme před dům a táta začal z hlavy odstraňovat hlínu. Za chvíli už ve světle padajícím z kuchyně vypadala jako pistole. Po oloupání další vrstvy bláta se v tátových rukách objevila litrová lahev.

„Tohle je poslední flaška šumavskýho bylinnýho v Čechách – vyrobená ve Vimperku. Zakopali jsme jí s Běhym s tím, že jí vykopeme, až nám bude v životě nejhůř.“

„Tobě je dneska v životě nejhůř?“ divila se máma.

„Jo, nejhůř mi bylo dneska ráno, když Tomáš nechtěl jít na brigádu.“

„A co Běhy?“ Vzpomněl jsem si na fotku, na které stál táta se svým kamarádem. „Neměls jí vykopat s ním?“

„Běhy je v Budějicích a navíc se jí pokusil už několikrát vykopat sám, když bylo nejhůř jemu, jenže jí nedokázal najít. Zakopali jsme jí na kraji slatě a zapomněli kde.“

„Tys byl u slatě vykopávat flašku?“ vyděsila se máma a mě napadlo, že jsem tátovy básně možná četl ve chvíli, kdy na okraji rašeliny hledal šumavské bylinné svého mládí.

„Jo. Dneska jí vypiju se svým synem.“

Podíval jsem se na nažloutlou tekutinu v zablácené litrové lahvi, za kterou na nebi probleskovaly hvězdy.

„Tomášovi je teprve dvanáct!“

„Ale pojede na brigádu!“

„Víš, co tohle svinstvo dokáže za věci! Jednou ses opil a myslel sis, že jsi poslední medvěd Šumavy a Běhy kníže Schwarzenberg.“

„No dobře,“ kapituloval táta. „Napijem se spolu a Tomášovi uděláme šťávu.“

„Já už ten blevajs nikdy pít nebudu,“ rozhodla se máma.

Vrátili jsme se dovnitř. Táta si nalil víno, máma a já jsme zdvihli skleničky s pomerančovou šťávou a přiťukli si.

„Tak, chlapče, na to, že jsi chlap,“ prohlásil táta, ale možná mi to za něj přálo šumavské. Podle viněty vydávalo vůni dvaceti tajných šumavských bylin.

„Tati, bál ses někdy, když jste chodili po Šumavě?“

„To víš, že bál. Jednou jsme s Běhym přecházeli v noci potok a na něm nebyla lávka, jen pohozený prkno. Bylo to na jaře, všude plavaly kusy ledu, já stál na prknu a najednou jsem se nedokázal hnout. Místní prostě ví, jak na to. Jako ta tvoje Tereza, ta taky vypadá, že má pro strach uděláno, ne? Řeknu ti, ta holka je celej její táta.

A je normální, že máš trochu strach, když jdeš dělat něco, cos ještě nedělal. Ale brigádu v lese zvládneš. Přece nemůžou chtít po malých dětech, aby tahaly spadlý stoletý smrky, ne?“

„Chodili jste i na Chalupskou slať?“

„Jasně že chodili.“

„A proč?“

„Protože je to tam jiný než všude na světě, jinak tam voní stromy i kytky a jinak tam svítí měsíc – pluje ti nad hlavou, jako by nebe bylo taky z rašeliny. A dokázal ji projít jedinej člověk na světě.“

„Kilián? Kudy chodil?“

„Jeho stezce se říkalo Kanál 54, což je odporný jméno, už proto, že ho vymysleli esenbáci. Na východním kraji slatě naskládal kameny přes Vydří potok. Lesem se dal k silnici do Františkova, kde se Vltava dala přebrodit na místě, co stávala bývalá papírna. S Běhym jsme si tu cestu prošli asi desetkrát.“

„Kolik vám bylo, když jste šli poprvý?“

„Šestnáct.“

„Prosím tě, tohle mu neříkej!“ rozčilovala se máma. „A ty jdi spát. Je půl desátý!“

Vstala od stolu a začala napouštět vodu do dřezu.

„Tati, něco jsem zjistil,“ zašeptal jsem. Původně jsem tátovi nechtěl nic říkat, dokud to všechno nenapíšu, ale líbilo se mi, že psal o rašelině a ještě do ní zakopával flašky.

Táta se na mě spiklenecky usmál.

Vydal jsem se nahoru do pokoje a zachumlal se do peřiny. Za pár minut se ve dveřích objevila lahev šumavského.

„Tak co?“ Táta usedl na okraj postele. „Cos mi chtěl říct?“

„Vím, kde stával dům, kde bydlel Kilián Nowotný.“

„Tys byl na Starejch Hutích?“

„Není to na Starejch Hutích!“ Vyprávěl jsem mu o čtverečku, který jsem viděl v knize.

„Vidíš! Všechno, co se psalo o Kiliánovi, jsou lži. Jenže to jako každá správná propaganda musí pokračovat dál, lež za lží, donekonečna.“ Táta upíjel šumavské a mával přitom rukama, jako by se snažil přivolat pravdu do světa, který tu býval – jako by pravda byla guma, kterou se dají utěsnit různé škvíry, aspoň tam, kde to ještě jde.

„Měli bysme to říct panu Lampovi.“

„Ty znáš pana Lampu?“

„Byl u nás ve škole. Ten by měl radost, kdyby viděl, co jsme zjistili! Proč všechny ty starý lidi nepozvem na jedno místo a neřeknem jim, jak to tenkrát bylo?“

„Jo, to by bylo pěkný,“ zasnil se táta.

„Pan Stuchlý mi řekl ještě něco,“ vytasil jsem se s posledním trumfem.

„Jo? A co?“

„Tati, já vím, kde na Hutích stávalo americký letiště!“ radostí jsem začal skákat po posteli. „Já ho našel!“

„Kde?“

„Na louce nad domem pana Stuchlého, nahoře nad farou.“

„Tohle jsi zjistil za dva dny?“

„Jo.“

„Ty jsi ale průzkumník! To bych do tebe nikdy neřekl! Ale přestaň s tím skákáním!“

Trochu jsem se uklidnil a lehl si do postele. „Vyprávěj mi ještě, jak jsi byl kluk!“

„Dobře. Hele, zejtra jedeš na brigádu s klukama z Borovky, tak já ti řeknu, jaký jsou. Tohle mi vyprávěl Běhy o školním výletě a stalo se to, když mu taky bylo dvanáct.

Večer před výletem do Prahy seděli kluci na břehu Vltavy u mostu na Borovce a vyprávěli si, co budou dělat v Praze. A Hušek povídá: Kluci, já hodím do řeky tohle poleno a zejtra se na něj v Praze podíváme.

Jo, to víš, že jo! smáli se, ale on ho tam stejně hodil.

Druhej den vyrazili do Prahy. Procházeli zrovna přes Karlův most, paní Běhounová vykládala o sochách a najednou Hušek křičí: Kluci, koukejte, támhle plave to poleno, co jsem tam hodil! Všechny děti se nahrnuly k okraji Karlova mostu, div nenapadaly do řeky, křičely jedno přes druhé a Hušek řval: Vidíte ho! Paní učitelko, já ho tam hodil!

Bohužel kolem zrovna procházeli dva esenbáci, který zarazil ten povyk.

Takže začal výslech celý třídy, koho shodili z Karlova mostu, a bylo to tak potupný, že se paní Běhounová na Karlově mostu přímo pod Pražským hradem pěkně naštvala a nakonec ji museli uklidňovat Japonci, kteří vyfotili celou třídu a fotku jim za dva měsíce poslali i s nějakými klikyháky.“ Táta se rozesmál. „Chápeš, tohle by nikoho ve městě nenapadlo – posílat poleno do Prahy a doufat, že uvidíš, jestli tam doplulo! Ten Hušek v sobě musí mít nějaký schwarzenberský geny!“

Tátovi zářily oči a já byl rád, že jsem mu řekl o letišti. Zčistajasna mě zaplavily vzpomínky na to, co pro mě udělal. Jednou, když naši hráli s Finy a nám nešla televize, se mnou šel na návštěvu ke svýmu kamarádovi. A přitom tátu hokej vůbec nebavil, usnul hned po druhém vhazování.

A když jsme neletěli do Egypta, vzal si tři dny volno a pronajal si se mnou chatičku na Lipně a za ty tři dny mě naučil plavat!

Vypadal teď stejně šťastný jako vždycky, když nastoupil do nové práce. Těšil se na nové prostředí a všichni se mu zdáli úžasní, ale za pár týdnů jsem ho přistihl, jak stojí v koupelně a říká: Já těm lidem nějak přestávám rozumět, copak jim jde jen o ty prachy a o nic víc?

Teď jsem měl poprvé pocit, že ho znám. Mohla za to básnička o rašelině, láhev vína a fotka, na které byl jako kluk.

A já byl rád, že v jeho hlavě nepřebývala cizí ženská, jen máma, já, Běhy a Kilián, Král Šumavy.

Tu noc mi ve tmě na kraji postele připadal táta poprvé jako kluk, který potřeboval najít místo, kam zakopal poklad, který může člověk schovat jen doma a nikde jinde na světě.

KAPITOLA PATNÁCTÁ
Pátek 3. září

Budík ukazoval půl sedmé.

Bolela mě kolena, stehna a záda. Všude kolem mě se vznášela nasládlá vůně šumavského. Trochu jsem litoval, že jsem tátovi lhal, ale na druhou stranu jsem si říkal, že věci, které s Terezou v Bavorsku o Kiliánovi zjistíme, za těch pár lží stojí.

Za okny stála mrazivá bílá mlha. Byla tak hustá, až se zdálo, že se naše chalupa ani nedotýká země. Pluli jsme v šumavském moři, ze kterého jako útesy vykukovaly koruny bříz.

Sešel jsem po schodech a nakoukl do ložnice. Z tátových pootevřených úst vytékaly na polštář sliny zabarvené šumavským bylinným a máminy rozcuchané vlasy se matně leskly.

Došel jsem do kuchyně, kde se mi sušily boty, připravil si svačinu a přemýšlel, co si zabalím. Navrch batohu jsem nacpal papíry s nápisem Geocaching – Šumavský národní park. V ložnici zazvonil budík. Táta s mámou se vypotáceli z postelí jako astronauti ve Vetřelci, kteří se probírají z hlubokého spánku a centrální počítač je volá k sobě.

U snídaně byl táta opuchlý, jako by mu někdo přes noc držel hlavu v oparu dvaceti tajemných bylin.

„Máš pláštěnku?“

„Ne.“

„Dám ti ji do batohu,“ nabídla se máma.

„To je dobrý, mami, já si ji přibalím.“ Ještě aby otevřela batoh a našla papíry o geocachingu! Taková školácká chyba! A bůhví kolik jsem jich v našem dokonalém plánu ještě udělal.

„Odkud jedete?“ zeptala se máma.

„Ze Svinný Lady.“

„Proč nejedete od školy?“

„Tam stavíme až potom.“

„Divný, že autobus staví nejdřív na Svinný Ladě,“ divila se máma.

„Autobusák je z Kvildy,“ upozornil ji táta.

„Přesně,“ dodal jsem a hlas mi trochu přeskočil.

„Neděje se něco?“ zeptala se máma.

„Ne. Co by se dělo?“ řekl jsem rádoby bezstarostně a poprvé mě napadlo, že jestli se něco zvrtne, budou si to do smrti dávat za vinu.

„No tak my už vyrazíme,“ řekl táta a pohladil mě po hlavě. „Zvládneš zamknout?“

„Jasně že jo. To je v pohodě.“

Šel jsem s nimi až k autu, protože bych je v mlze neviděl odjíždět.

„Škoda, že padla taková sibiř. Nejsou vidět pojžahy,“ řekl táta.

„Pojžahy!“

„Ty nevíš, čemu se na Šumavě říká pojžahy?“

„Ne.“

„Pojžahy jsou první ranní mraky na nebi. Ale musí bejt podlouhlý, jinak to nejsou pojžahy.“

Máma mě políbila na vlasy a táta poplácal po zádech. Nastoupili a já tesklivě pohlédl na bezpečí zadního sedadla. Ještě před týdnem jsem se vozil na nákupy do Teska v Letňanech a byl šťastný jako blecha, i když jsem o tom nevěděl.

Teď mě čekalo trmácení do cizí země. Najednou jsem zatoužil sedět v autě a poslouchat písničky od Green Day.

Jenže na to už bylo pozdě.

Stál jsem u okna v opuštěném domě a vyhlížel do mlhy, která neměla začátek ani konec. Ohrady byly pryč, slať byla pryč, silnice byla pryč a mí rodiče byli taky pryč. Připadal jsem si jako první den na zastávce, jen já a dokonale všudypřítomný prostor.

Vydal jsem se do ložnice, z tátova šuplete vytáhl osm eur a potom uslyšel, jak Tereza volá moje jméno.

Stála před domem v zelené gumové bundě s kapucí, tmavých kalhotách a s horalkami na nohou.

„Máš kočku?“

Přikývla. „A ty lopatku?“

„Sakra.“ Doběhl jsem do kůlny, vrátil se s lopatkou a strčil ji do batohu.

„Udobřil ses s tátou?“

„Jo. Co vaši?“

„V pohodě. Máma jela ráno na nákup do Vimperka a děda leží v knížce o Kaltenbachu.“

Vyšli jsme ven, já zamkl chalupu a oběhl ji, abych klíč schoval za okno.

Po sto metrech jsme přelezli ohradu a vydali se pastvinou směrem na Františkov. Mlha začala mizet, téměř se zdálo, že začala ustupovat v okamžiku, kdy jsme vstoupili na pastvinu.

Skřivani zpívali a krávy přežvykovaly trávu stejně pečlivě, jako by začínal obyčejný pracovní den. Kolem fialových bodláků a šedohnědých kravinců poletovali včely a motýli.

Pěšinu na kraji lesa svíraly větve borovic. Teprve v okamžiku, kdy jsem v lesním světle udělal první krok, jsem ucítil, že naše cesta začíná. Vzduch byl studený, ale z modrého nebe a zelených pastvin do něj pronikalo cosi teplého a vlahého.

Po pravé straně něco zašustilo ve větvích. Objevila se velká hlava hnědé krávy, za ní další a mezi nimi otáčelo hlavou ze strany na stranu úplně černé telátko.

„To je nádherný!“ Tereza se ho snažila pohladit, telátko uhýbalo, ale nakonec ho zkrotila a hladila po hlavě. Krávy si nás prohlížely, bučely a jejich obrovská břicha se nafukovala. Připadaly mi jako tajemné lesní bytosti – možná to byly skutečné víly Čech.

Tereza hladila telátko asi dvacet minut. Tímhle tempem jsme se mohli dostat do Bavorska nejdřív v listopadu. Když ji omrzelo, pustili jsme se mezi kořeny pařezů a velkými kameny do údolí Františkova.

„Víš, že tu za války schovávali nacisti továrnu na letadla?“

„Tady?“

„Jo, údolí Františkova je tak sevřený lesy, že průzkumný americký letadla neviděly vůbec nic a Němci si tady vyráběli, co chtěli. Pod nohama máš stovky podzemních chodeb.“

Nedůvěřivě jsem shlédl na zem. Pod nohama jsem měl veliké černé mravence, borové šišky, smrkové jehličí a keříčky borůvek, ale ani stopu po továrně.

Silnice z Kvildy na Borovou Ladu se klikatila podél Vltavy. Překročili jsme ji po úzkém mostě a dali se vzhůru po lesní cestě.

Za námi zase něco zapraskalo, takže jsem se otočil a pomyslel si, že se krávy vydaly za námi. Bude opravdu nenápadné, když se dva školáci a tele pokusí překročit hranici.

Jenže mezi stromy stál dvoumetrový chlap oblečený v maskáčích. V ruce držel dlouhou kovovou tyč, skloněnou k zemi. Díval se na ni a nás si vůbec nevšímal.

A já pochopil proč – na uších měl sluchátka. Jenže právě v tom okamžiku tyč ožila a natočila se ke mně. Muž mě zpozoroval a zamračil se. Byl to černovlasý zarostlý chlap s černými kotletami. Na rameni měl velkou výšivku US ARMY.

Tyč se jako kovová krajta zdvihala ke mně a zastavila se mi u břicha.

„Máš u sebe něco kovovýho, že jo?“ zařval chlap.

„Nůž.“

„Uhni.“

Ustoupil jsem o dva kroky dozadu a muž na místě, kde jsem stál, přiložil tyč k zemi.

„Neviděl jsi nějakou louži, ve který bylo moc oleje?“

Zavrtěl jsem hlavou.

„Ani nějakej strom, co tu obvykle neroste? Kámen s vyrytým číslem nebo obrázkem?“

Znovu jsem zavrtěl hlavou a pro jistotu ještě otevřel ústa ke slovu ne, které by muž stejně neslyšel.

„Ukaž batoh!“

Sundal jsem batoh a otevřel ho.

„Jo tak!“ zařval. „Ten praštěnej geocaching nám byl čert dlužnej!“

Přikývl jsem a radši neříkal, že ho pro park obstarává můj táta.

„Nikoho jsi tu neviděl, jasný! A teď zmiz!“ hulákal na mě. Tereza pro něj neexistovala, byl to muž, který jedná výhradně s muži.

Co by asi dělal, kdyby otevřel Terezin batoh a našel mrtvou kočku?

Na druhou stranu to byl první chlap, který se neusmíval a nehlaholil: Ahoj, Terezo! Jak se máš? Terezu ignoroval tak dokonale, jak to už nejspíš nikdo neudělá.

Hodil jsem batoh na záda a napadlo mě, že to, co Tereza říkala o nacistické továrně, je nejspíš pravda.

Kdybych našel ještě i podzemní továrnu, to už bych byl hotovej Indiana Jones Jr.!

„Znáš ho?“ zeptal jsem se, když jsme se dostali z mužova dohledu.

„Ne. Ale byl v pohodě.“

„V pohodě?“

„Hledal jen vchod do podzemí. Kdyby nás chytil někdo z parku, platili bysme pokutu a ještě by volali k nám domů.“

Pěšina se před námi stáčela k jámě, z níž vyčníval obrovský kořen vyvráceného smrku. Když jsme na kořen vylezli, pěšinu jsme ve svahu zarostlém trávou vůbec neviděli. Všude navíc leželo tolik popadaných větví, že jsme si připadali jako na hřbitově uhynulých slonů.

Každý sám jsme se vydali do svahu.

„Tady!“ zakřičela asi po pěti minutách Tereza.

Pěšina pokračovala za dvěma vyvrácenými smrky až po padesáti metrech!

Dovlekli jsme na vrchol svahu, který připomínal obrovské spáleniště – v hromadách popela ležely zčernalé ohořelé větve. Po těžkých lesních strojích zůstávaly v zemi hluboké rýhy.

„Schválně tu ničí starý stezky.“

„Proč?“

„Aby se tu nikdo nevyznal. Říká se, že na týhle straně Vltavy je tajnej vojenskej prostor.“

„To by tu někdo hlídal. A jít můžeme tudy,“ ukázal jsem na cestu, po které stroje opouštěly paseku.

„Ta vede zpátky na Kvildu.“

Ať jsme vyrazili jakýmkoli směrem, po dvaceti metrech jsme se ztratili v hradbě větví poražených smrků, které se zapichovaly do stehen a žeber. Pořád a pořád jsme se ztráceli a pořád a pořád hledali, kudy jít dál. Nakonec jsme to vzdali a vyšli na úzké asfaltové cestě.

„Tudy by Kilián nikdy nešel,“ pronesla Tereza zklamaně. „A hlavně nás někdo uvidí, protože na Bučinu je to ještě pět kilometrů,“ vzdychla si a vyrazila po silnici doprava.

„Neměli bysme jít na druhou stranu?“ Nikde nevisel jediný ukazatel ani turistická značka. Ztratit se v lesích byla vážně hračka.

„Ne, Bučina je tamhle. A dávej bacha, aby tě nevidělo žádný auto, protože tady smí jezdit jen ochranáři.“

„Nedáme si svačinu?“

„Až v Bavorsku.“

Ušli jsme asi padesát metrů, když se za námi ozval zvuk motoru.

„Sakra!“

„Co řeknem?“

„Že jdem se školou na výlet.“

Na silnici od Kvildy se blížila tmavě zelená dodávka. Zastavila u nás. Řidič byl čtyřicetiletý vousatý chlap v tmavomodrých montérkách. Na dveřích naštěstí neměl emblém národního parku.

„Kam jdete, děcka?“

„Na Bučinu.“

„Co na Bučině?“

„Výlet se školou.“

„Já vás tam hodím. Ale musíte si vzít tohle. Radši ty,“ kývl na Terezu a podal jí zmačkaný obvaz. „Kdyby nás zastavili ochranáři, udělala sis něco s nohou. Na tuhle silnici se bez propustky nesmí a já jí nemám. Vážně.“

Tereza pokrčila rameny a obvaz si natáhla na koleno. Nejspíš byla ráda, že si na nohy nemusí patlat hmotu, která simuluje zranění, a polévat ji peroxidem.

„Takhle to stačí, ušpiněná jsi dost,“ chválil ji řidič. „Sedni si dopředu.“

Naskládali jsme se do auta.

„Znáte Bučinu?“ zeptal se nás.

„Jo.“

„Novej majitel celej hotel na Bučině zrekonstruoval, postavil ukázku železný opony, a jen co ho otevřel, úředníci z parku mu řekli, že na propustky pro hosty nemá nárok. Takže hosti vystoupí na Kvildě z autobusu a táhnou si kufry pět kilometrů. Nebo pro ně musí pokaždý sjet, jenže to znamená bejt nahoře uvázanej pořád. Takže hotel Bučina je taková šumavská hospoda Na Mýtince.“

Dodávka páchla po mase. Ohlédl jsem se za sebe; v úložném prostoru leželi srnky, jeleni a dokonce i divočák. Táta říkal, že jedna z nejlepších obživ v Čechách je pytlačení. To jsme se dívali na reportáž, ve které reportér navštívil tři restaurace – na vesnici, na malém městě a v Praze – a vyptával se, jestli by provozní nekoupili jelena, kterého srazil.

Ve všech mu zaplatili a ještě ho prosili, aby jim vysoké sehnal co nejvíc.

„Neboj, nejsem pytlák,“ zasmál se, když si všiml mého vyděšeného pohledu. „Ale někdy si říkám, že bych radši pytlák byl. Víš, kolik si ty parchanti vydělaj?“

„Asi dost.“

„Ve Vimperku žije pan Kadoch a ten o pytlácích napsal spousty knížek,“ řekla Tereza. „Obchází vesnice a vyptává se na ně. U nás byl taky.“

„Jasně, Kadocha znám.“

„Co by se stalo, kdybyste v lese našel louži, ve který by plaval olej?“ zeptal jsem se.

„Nehledáte vy dva náhodou tu starou podzemní fabriku na messerschmidty?“

„Ne. Jenom jsme někoho potkali.“

„Nějakýho pošuka s mapou a detektorem kovů, že jo? Helejte, děcka, olej v lesní louži znamená, že zrovna pod ní může bejt schovaný strojní zařízení. Tihle chlapi se vyptávaj na znaky vyříznutý do kůry stromů, značky vytesaný do kamenů, propadlý místa, nevěřili byste, podle čeho jsou schopný ty svý poklady hledat.“

„Myslíte, že tu ta továrna je?“

„Jasně, že tu je. A víte proč? Protože přitáhne turisty.“ Muž sáhl do krabičky pro cigaretu a připálil si, „Hele, já objíždím se zvěřinou hotely a penziony. Když přijedu na Kvildu, nestačím se divit, jaký davy turistů se sem valí. Když se večer vrátěj z toulání po kopcích, daj si večeři za sto pade a vyzunknou šest plzní po čtyřiceti kačkách. Víte, co věčně plný penziony a hospody pro lidi tady znamenaj? Spousta starejch ženskejch, který neseženou práci, tam dělá uklízečky. A Bavoráci na to koukaj jak vyvoraný myši. Na druhý straně Šumavy, třeba ve Finsterau, ani neví, co to je turista.

A co sem lidi táhne? Legendy. Tajná nacistická továrna na messerschmidty. Neprobádaný podzemí Stanový a Stolový hory, kolem kterýho věčně hlídaj vojáci a jedná se o něm v parlamentu. No a Král Šumavy – místní by měli Kalčíkovi a Kachyňovi postavit pomník, stejně jako se postavil Kiliánovi. Jen si nemysli, ono to nebylo tak černobílý. Kachyňovi třeba z ÚV KSČ nařizovali, že si má pro Krále Šumavy vybrat nějakou krásnou vesničku, aby nikdo neviděl, jak zoufale to v pohraničí vypadá. Kachyňa ale trval na svým, že chce mít Kvildu takovou, jaká je, a basta.“

„Znáte ten film?“

„Prosím tě, kdo by ho tady neznal? Na Kvildě se Král Šumavy promítá každý léto pod širým nebem dva tejdny za sebou. A vždycky je vyprodáno!“

„Jste z Kvildy?“ zeptala se Tereza.

„Ne, ale moje babička sem jezdívala. V roce osmdesát osm prodala chalupu za čtyřicet tisíc. Kdybych jí teď chtěl koupit zpátky, potřeboval bych dvanáct milionů. Jo, babička. Klidně mohla hrát v Králi Šumavy.“

„A nehrála?“

„Ne, znávala Kiliána a věděla, že lidem pomáhal. Kalčíka prohlásila v obchodě na Kvildě za lháře a všechny filmaře za podvodníky a lupiče. Za pět let toho pěkně litovala – chtěla roli v Markétě Lazarový, kterou na Kvildě natáčel Vláčil, a spousta Kvildských, co hráli už v Králi Šumavy, si zahrála i v ní. Jenom babičku vynechali.“

Vyjeli jsme z lesa. Na levé straně se rozkládaly pastviny a na pravé se ve svahu tyčil opuštěný hotel Alpská vyhlídka. U příjezdové cesty stály obrovské dřevěné sloupy obehnané ostnatým drátem.

„To je železná opona.“

„Já vím, ukazoval mi jí táta.“

„Kde máte sraz?“

„Až u hranice.“

„Já vás tam hodím.“

„To jste vážně hodnej!“

„Hlavně si ještě nesundavej ten obvaz. A koukejte na jih, někdy jsou vidět Alpy.“

Pohlédl jsem kupředu a spatřil něco, co mě zarazilo. Kopec proti nám byl úplně holý. Holé smrky stály na jeho svazích jako párátka a kdesi za kopcem řvala motorová pila.

„To je Siebensteinkopf, Hlava sedmi kamenů.“

„Přes ten chodil Kilián!“ vykřikl jsem.

„Jo,“ muž se usmál a zastavil. „Tak jsme tu.“

Tereza si sundala obvaz.

„Docela ti slušel,“ vysekl jí řidič poklonu.

Vystoupili jsme, muž se s dodávkou otočil na louce a ještě Tereze zamával.

Za dřevěným mostem stál na červenožlutočerně pomalovaném sloupu německý státní znak – černá orlice s roztaženými křídly a červeným zobákem na žlutém podkladě. O kus dál se tyčil modrobílý sloup s nápisem Freistaat Bayern.

Asi dvacet metrů za hranicí stálo opuštěné parkoviště. Čekal jsem, že se to v Německu bude hemžit Němci. Ale nebyl tu vůbec nikdo, tedy kromě dřevorubce schovaného v lesích.

Zastavili jsme se na hranici. Vedla uprostřed můstku nad potokem, který se v Bavorsku jmenoval Teufelbach a v Čechách Čertova voda.

„Tak jdem?“ zdvihl jsem nohu, abych udělal svůj první krok do cizí země.

V tom okamžiku mi zazvonil mobil.

KAPITOLA ŠESTNÁCTÁ
Sobota 4. září

„Ahoj,“ řekl táta. „Jak to jde? Už jsem ti volal v deset.“

„Neměl jsem signál.“ Ještě pořád jsem byl jednou nohou v Čechách a nemohl se zbavit pocitu, že se táta převlékl za pohraničníka a pozoruje mě z lesa.

„Chceš přivézt šipky?“

„Ani ne.“ Překročil jsem hranici a konečně stál na bavorské půdě. Sundal jsem si batoh a usedl na plochý kámen u cesty. Nedokázal jsem si vzpomenout na nic, co potřebuju.

Nad hlavou jsem měl nebe, pod nohama Německo a to mi nějak stačilo. Tedy až na nečekané zakručení v břiše.

„Koupíme čerstvý špekáčky, chceš? Pořádně to rozfajrujem, ne?“

„Jasně, tati.“

Vpravo na svahu Siebensteinkopfu padl strom a motorovka se dala znovu do práce.

„Slyším tam pilu! Nestojíš zrovna pod těma stromama?“

„Ne, tati, neboj.“

„Kolik je tam s váma lesáků?“

Zdvihl jsem oči na Siebensteinkopf. „Sedm.“

„Není tam moc mlha?“

„Ne, svítí tu sluníčko.“

„Tak bacha na zmije. Nesedej si na žádný nízký a plochý kameny, jasný?“

„Jasný,“ řekl jsem a slezl z kamene.

„Les je tam krásnej, co?“

„Jo, to je.“

„Vidíš do Bavorska?“

„Trochu.“

„Máma tě pozdravuje.“

„Tak jí taky pozdravuj,“ řekl jsem a zavěsil.

Zdvihl jsem batoh. Půda kolem bavorské louže byla úplně tmavá. Tady si mohli pašeráci skvěle začerňovat tváře!

Kolem nás stály uschlé smrky, vyhlazené větrem a sluncem. Vůbec nehnily, jak jsem čekal, připomínaly spíš tága zapíchnutá do země. Z Bučiny vypadal bavorský les hrůzostrašně, ale zblízka bylo vidět, že všude bují jeřabiny. Za pár let bude bavorská Šumava posetá jeřabinami.

„Půjdem tudy.“ I když se před námi táhla do dalšího kopce asfaltová silnička, Tereza ukázala na pěšinu vinoucí se mezi keři.

„Proč?“

„Musíme si najít místo na spaní, až se budem večer vracet.“

Bylo půl třetí odpoledne. Proto mi tak kručelo v břiše! Lesem jsme se trmáceli skoro půl dne!

„Nedáme si svačinu?“

„Nejdřív najdem posed.“

Na stromě přímo proti nám visela světle hnědá dřevěná destička, na které byl vyrytý obrázek zvířete – nejspíš vydry – s nápisem Rundweg Wasseramsel.

„Bavoři nemaj turistický značky, jenom tyhle trapný obrázky.“

Po dvou stech metrech jsme uviděli první bavorský posed. Vypadal úplně jinak než posedy v Čechách; byla to nazeleno natřená dřevěná budka naražená na dřevěné tyče, které připomínaly pavoučí nohy.

Od země vedl nahrubo otesaný žebřík, který končil na úrovni dvířek. Byl tak široký, že jsme po něm mohli lézt vedle sebe.

Dvířka nebyla zamčená na zámek, visela na nich kovová petlice. V posedu stála lavice, na ní ležela hnědá deka, šedivý polštář a roztrhaný zelený svetr. Po podlaze se válely mrtvé mouchy. Plastová okna vedla do všech stran a dala se vyndavat, aby myslivec mohl střílet ze všech stran.

„Spala jsi někdy na posedu?“

„Jo, když jsem byla s tátou na čundru.“

„Kolik ti bylo?“

„Šest.“

„Cože?“ Skoro jsem sletěl ze žebříku. „V šesti tě vzal táta na čundr?“

„Jo.“

„Mně táta pořád sliboval, že mě někam vezme, a nikdy jsme nikam nejeli!“

Slezli jsme na cestu a vytáhli svačiny. Tereza se zakousla do čokolády a rohlíku. Já měl kousky uzeného s okurkou. Ukusoval jsem je a představoval si, jak se náš posed láme a kácí k zemi v děsivém bavorském uragánu.

„Spíš dobře?“ zeptala se Tereza.

„Jo.“

„Já někdy nemůžu usnout. Ale mám na to trik. Zavrtám se do peřiny a představuju si, že nastal konec světa, všude na celý planetě Zemi vládne děsivá zima a já jediná ležím v teplý jeskyni, kam mráz nemůže.“

Žádného spolužáka, který nemohl spát, jsem neznal a konec světa jsem si taky ještě nepromýšlel, takže jsem nic neřekl a vyhlížel do kraje.

Bavorské vesničky zářily na kopcích. Úzká kamenná věž kostela se na vrcholu toho nejbližšího leskla jako jehla. Mohla být od nás tak pět kilometrů, ale my byli pořád v naprosté pustině. Pila utichla a kolem nás bzučely mouchy.

„Je to dobrý místo na spaní,“ řekla Tereza. „Víš proč?“

„Ne.“

„Nejsou tu komáři. Tak jdem?“

Vstal jsem, i když bych rád seděl a jen se díval.

Po sto metrech jsme našli další posed, i když to byla jen židlička z tenisového kurtu přidělaná ke smrku.

Odbočili jsme k silnici a mezi stromy spatřili první německý dům. Byla to dvoupatrová usedlost s nápisem Wistlberg – Berghof Frank. Na louce u něj stál bílý karavan a o kus dál zelený stan. U stanu seděli kluk s holkou a prohlíželi si mapu. Kluk byl černovlasý a zarostlý a dívka měla světlé rozcuchané vlasy a já si vzpomněl na svatební fotku svých rodičů.

U druhého domu stál u dřevěné kozy asi osmdesátiletý německý děda. V ruce držel zubatou pilu s tmavě modrým rámem. Za sebou měl ohromnou hromadu podlouhlých polen a řezal, jako by už v životě neměl dělat nic jiného. Ani ten nás vůbec nevnímal.

Zatím jsme byli v Bavorsku stejně neviditelní jako ti nejostřílenější pašeráci.

Silnice padala prudkým svahem dolů a za zatáčkou začínalo Finsterau.

Na prvním domě vlála červenožlutočerná německá vlajka. U druhého parkoval bílý mercedes s motorovým člunem. Třetím domem byl malý supermarket Kralik nah und gut. Uvnitř bylo úplně prázdno. Ještě nikdy jsem neviděl tak opuštěný supermarket a vzpomněl si na prostranství před zastávkou v Borové Ladě, kde se turisté předháněli na kolech.

Chlap se zvěřinou měl pravdu – ve Finsterau ani nevěděli, co je to turista.

Finsterau se od Borové Lady lišilo úplně ve všem – zatímco šumavská vesnice ležela v údolí, Finsterau trůnilo na kopci. Nestály tu bytovky, nebydleli tu Holanďané, neparkovaly tu bagry, vysoká tráva na kraji vsi nevypadala jako tráva, která čeká, až ji bagr vyrve ze země, a uprostřed vsi nestál penzion, ale kostel.

Minuli jsme autoservis, hasičskou stanici, řadu rodinných domů a zastavili se pod kamenným kostelem s velkými hodinami. Ciferník i rafičky byly tak obalené zlatem, jako by je ve středověku namočili do zlaté omáčky.

Přímo pod nimi stála červená tyč autobusové zastávky i s jízdním řádem. Do Röhrnbachu to bylo ještě skoro třicet kilometrů.

„Taková dálka! Kolik asi stojí lístek?“

„To je fuk, kolik stojí,“ prohlásila Tereza. „Stejně nic nejede.“

„Jak to?“

„Dneska není Schultag.“

„Co je to Schultag?“

„Školní den.“

„To je jako Schoolday! Hele, a jak se řekne hranice?“

„Grenze a Potřebuju pomoc se řekne Ich brauche Geld1.“

„Ich brauche Geld,“ opakoval jsem. „Říkám to dobře?“

„Jo.“

„No jasně, Ich je jako já, a Geld je jako anglicky Help. Ich brauche Geld. A jak se řekne Vimperk?“

„Winterberg.“

„No jo, táta mi to tisíckrát tloukl do hlavy!“

Sešli jsme pod kostel ve Finsterau, kde byla silnice rovná a přehledná.

„Tohle je dobrý místo,“ řekla Tereza.

„Bude lepší, když začneš ty,“ navrhl jsem, protože jsem se styděl přiznat, že jsem ještě nikdy nestopoval.

„Po kolika autech se budem střídat?“

„Mně je to jedno.“

„Tak po pěti.“

„A co řeknem, když nám zastaví policajti?“

„Že hledáme hrob mýho strejdy. A že je pohřbenej v Röhrnbachu a jmenuje se Nowotný.“

„Jenže v pasu uviděj jméno Urmanová.“

„Řeknu, že se moje máma za svobodna jmenovala Nowotná.“

Sedl jsem si na batoh a Tereza se postavila na kraj silnice. Za celou dobu naší poutě od hranic nás neminulo jediné auto. Byla sobota odpoledne, půl čtvrté. Na nebi stály bílé mraky, které se valily z kopců bavorské Šumavy, a tu a tam mezi nimi problesklo slabé zářijové slunce.

V zatáčce pod kostelem se objevil bílý Opel Corsa.

Za volantem seděl muž, kterému mohlo být asi sedmdesát. Ze sedadla vedle něj na nás zírala přibližně stejně stará žena s vlasy nabarvenými do fialova.

Tereza udělala krok do silnice, natáhla ruku a zdvihla palec. Opel sebou cukl, jako by se polekal. Žena otevřela ústa a já jí marně odezíral ze rtů. Kdyby to byli Češi, nejspíš bych rozluštil Ježíšikriste, dvě opuštěný děti, musíme jim zastavit!, ale s němčinou jsem neměl šanci. Na okamžik se zdálo, že opel zastaví, ale řidič přidal plyn a opatrně nás objel.

„Myslíš, že někdy viděli nějakýho stopaře?“

„Nevím.“

„Už jsi někdy někoho stopla?“

„Jasně. Když mi ujel autobus do školy, vždycky mi někdo zastavil. A co ty?“

„Já ještě nikdy nestopoval.“

„To myslíš vážně? Pročs to neřekl? Copak jsi nikdy neslyšel o začátečnickým štěstí? Co se tady dřu jak nějaká otrokyně?“

Zdvihl jsem se z batohu a stoupl si na okraj silnice. Rukou jsem cvičně zakýval nahoru a dolů. Do tváře se mi opřel teplý vánek. Světlo slunce protékalo mezi mraky a já se na okamžik cítil šťastný, a vůbec jsem nevěděl proč.

Možná jsem se narodil proto, abych se toulal.

Je mi dvanáct a stopuju! První auto, které pojede, mi zastaví!

A za zatáčkou se opravdu ozval motor. „Vstávej!“ zařval jsem na Terezu. „Vyrážíme za Kiliánem!“

„Nezapomeň pozdravit, až zastaví.“

„A jak?“

„Grüß Gott.“

„Grüß Gott, Grüß Gott,“ opakoval jsem si.

Ze zatáčky se vyřítil traktor s valníkem. Za volantem seděl asi patnáctiletý kluk. Nejspíš jsme ho vylekali, traktor sebou trhnul. Ale pak se řidiči vrátilo sebevědomí, šklebil se, troubil, vyplazoval na nás jazyk a asi dvacet metrů za námi odbočil na lesní cestu.

„Grüß Gott, debile,“ zakřičel jsem za ním.

Na silnici se objevilo další auto – zelený opel obsazený do posledního místa dětmi a jejich plyšovými hračkami.

Za ním řídila úplně prázdné červené audi asi stoletá řidička. V Čechách jsem nikdy tak starou řidičku neviděl.

Všechna auta vypadala, jako by si je Němci koupili před hodinou, zato Tereza a já jsme vypadali, jako bychom se rok prodírali pralesem.

„Nedá se do Röhrnbachu dojít pěšky?“

Tereza rozložila mapu. „Vidíš ty značky? To není jako v Čechách, kde jsou všechny turistický stezky propojený. Tady ujdeš kousek od hlavní silnice, stezka končí a ty se musíš vrátit na silnici.“

Ze zatáčky se vyřítil otlučený černý mercedes. Zdvihl jsem ruku, mercedes zabrzdil a zastavil. Ze dveří vyběhl menší zarostlý chlápek a otevřel nám přední i zadní dveře. Na sobě měl tmavě zelenou košili s barevnou výšivkou na rameni a tmavě zelené kalhoty s mnoha kapsami.

„Grüß Gott,“ řekla Tereza.

„Grüß Gott,“ pozdravil jsem.

„Tschüs,“ zakřičel Bavorák.

Co nejrychleji jsme se nasoukali dovnitř, já na zadní a Tereza na přední sedadlo.

„Wohin?“ zakřičel chlap a zařadil.

„Nach Röhrnbach,“ řekla Tereza.

„Was?“ zařval chlap.

„Röhrnbach!“

„Was?“

A je to tady! Tereza se nacpala na přední sedadlo a přitom neumí vyslovit jediné německé slovo! Nedokáže ani říct, kam jedeme!

„Röhrnbach!“

„Ja, Röhrnbach! Ich höre schlecht.“

„Říká, že špatně slyší,“ překládala Tereza. „Sie hören schlecht und ich spreche schlecht,“ dodala a zasmála se.

„Ja,“ Němec se taky rozesmál, „das ist eine Katastrophe, nicht wahr?“

„Co říká?“

„Říká, že špatně slyší, a já říkám, že špatně mluvím.“

„Není to ten dřevorubec, co jsme ho slyšeli v lese?“ Muž měl košili vyhrnutou až k loktům a na ruce spoustu šrámů a jizev.

Tereza mě ale neposlouchala: „Wir sind aus Kaltenbach.“

„Was?“

„Kaltenbach!“

„Ja, ja, Kaltenbach, ich kenne Kaltenbach sehr gut. Meine Oma stammte aus Kaltenbach!“

„Jaká Oma?“ zeptal jsem se.

„Jeho babička byla taky z Kaltenbachu!“

„Zeptej se na Kiliána!“

„Kannte Sie Herrn Kilián Nowotný?“

„Wen?“

„Herrn Kilián Nowotný. Den Paschkönig.“

„Es tut mir leid, aber nicht.“

„Jeho babička byla z Kaltenbachu, a on nezná Krále Šumavy? Co je to za dřevorubce?!“

„Koukej!“ vykřikla Tereza. Na návsi bavorské vesnice stála modrobílá májka, na které byly z obou stran přitlučeny velké dřevěné postavy. Dřevaři řezali dřevo, ženské tloukly máslo, učitelé učili žáky a hasiči hasili oheň. Májka nejspíš zobrazovala všechna místní řemesla.

Prohlížel jsem si udiveně májku, zatímco Tereza cosi německy vykládala a řidič se už neptal Was?, ale pozorně poslouchal. Podíval jsem se na Terezu a vzpomněl si, jak jsem se chtěl na zastávce dotknout její ruky.

Takhle odvážnou holku jsem nikdy neviděl.

Co když jsem se zamiloval?

A jak to poznám? Nejspíš to bude hrozně divné, asi jako když vás sleduje nějaká tajná služba, ale vy přitom máte jen příjemné pocity.

Jako třeba dívat se na Terezu.

Zastavili jsme na křižovatce. Na ceduli nad námi stála slova Waldkirchen a Passau, ale obě byla přeškrtnuta obrovským nápisem UMLEITUNG.

„Scheise!“ zařval řidič.

„Proč se vzteká?“

„Je tu objížďka.“

Podél křižovatky se táhl nízký přízemní dům a před ním stála helikoptéra pokrytá mnoha maskovacími barvami. Ale i kdyby ji maskovaly jakkoli, poznal bych na jejím trupu červenomodrobílé razítko, které si česká armáda nechala namalovat na vše, z čeho kdy plánovala vystřelit. Vrtule visela na helikoptéře stejně zplihle jako křídla nemocné včelky Máji.

„To je naše helikoptéra! Řekni mu, že je naše!“

„Ja, ja,“ dřevorubec kýval hlavou a něco vysvětloval.

„Je to reklama na hampejz.“

„Jakej hampejz?“

Ani tuhle otázku Tereza nepřeložila.

Z hlavní silnice jsme odbočili na vedlejší a vjeli mezi kukuřičná pole. Uprostřed každého z nich stál velký železný kříž a na něm visel černý Ježíš Kristus. Nad jasně zelenými listy kukuřice vypadal jako pašerák, který se snaží přes pole a hranice propašovat hodně těžký kříž.

Kukuřičná pole vystřídala pole se zelím. Za vyrovnanými řádky disciplinovaně stáli vzpřímení bavorští strašáci. Hned prvním strašákem – nebo spíš strašičkou – byla postava v bílé košili se slaměným copem na zádech. Strašák na vedlejším poli měl černé sako, modrou košili a žlutou kravatu. Vypadal, jako by se cestou na obchodní jednání zastavil, aby si natrhal trochu zelí.

Na konci zelného pole se objevila cedule Röhrnbach. Město připomínalo kopeček uplácaný v rozlehlém údolí. Na vrcholu kopečku netrůnila špičatá věž bavorského kostela, ale cibulovitě baňatá barokní věž Čech.

Kluk asi stejně starý jako my pokuřoval na lavičce a dívka s vlasy nabarvenými na fialovo čekala, až jí nabídne cigaretu. Nad hlavami jim visel plakát na film Dämmerung. Na zdi se nad ním leskla obrovská graffiti, ze kterých jsem stihl přečíst jen EU QUOTE a MILCH.

Minuli jsme dva autoservisy a prodejnu aut. Dřevorubec zastavil za potokem, který se jmenoval Osterbach.

Vystoupili jsme, řidič nám zamával a na Terezu se přirozeně usmál.

„Jmenuje se Jürgen,“ řekla Tereza.

Potom první auto, které mi v mé stopařské kariéře zastavilo, zmizelo za rohem.

Byli jsme v nejnižším bodě údolí, na samém okraji Röhrnbachu. Po chodníku proti nám kráčela upravená stařenka v šedohnědém kostýmu.

„Grüß Gott!“ pozdravili jsme.

„Grüß Gott!“

„Entschuldigen Sie bitte, wo ist der Friedhof?2“ zeptala se Tereza.

Paní se usmála, jako by jí místo, kde spí mrtví, přinášelo radost, a ukázala nahoru, k baňaté věži kostela.

1 Potřebuju peníze. Pozn. red.

2 Promiňte prosím, kde je hřbitov? Pozn. red.

KAPITOLA SEDMNÁCTÁ
Sobota 4. září

Jít po chodníku bylo lepší než přeskakovat ulámané větve. Navíc nehrozilo, že nás budou prohledávat hledači pokladů. Starší paní, která sbírala prádlo ve svahu před rodinným domkem, na nás s úsměvem zavolala „Grüß Gott!“ a mě napadlo, že by nás snad u sebe v nejhorším nechala přespat.

Vystoupali jsme ke kostelu, jehož věž se tyčila proti odpolednímu nebi. Andělé vysekaní v našedlém kameni si nás udiveně prohlíželi. Těžké dveře seděly ukotveny ve vchodu a na zdi visela mosazná deska s nápisem:

Pfarrkirche St. Michael

Erbaut 1747–1752

Podle toho, co říkal táta, začali kostel stavět v roce, kdy kníže Schwarzenberg posílal do divočiny Nového Světa prvního hajného.

Vedle kostela se rozkládal opuštěný čtvercový hřbitov. Cestičky byly vysypané štěrkem a já si vzpomněl na kvildský hřbitov v Králi Šumavy, na kterém se kříže ztrácely ve vysoké trávě a hroby vypadaly zanedbaně, jako by nepatřily místním lidem, ale cizím lupičům.

U vchodu visel Ježíš Kristus tak zlatý, jako by byl synem neznámé zlaté rasy.

Podle fotky z internetu měl být Kiliánův hrob dole u zdi. Cestou jsem si prohlížel jména na náhrobních deskách: Familie Wagner, Gustav Lorenz, Eduard Sommer, Johann Binder. Dokonce jsem spatřil i hrob se svým vlastním jménem:

Thomas Jungwirth 1883–1917

Můj jmenovec se dožil třiceti čtyř let – možná padl ve válce, nebo umřel jen tak, válka neválka.

Kiliánův hrob stál ve čtvrté řadě odzdola. Šedivá mramorová deska byla v polovině rozdělená křížem. Na pravé straně se leskla jména rodiny Nowotných – Josef, Petronill a znovu Josef – a na levé pod nápisem

Hier ruhen in Frieden3

stálo:

Kilian Nowotny

*1. 12. 1905 † 12. 3. 1977

Theresia Nowotny

*26. 8. 1908 † 28. 3. 2000

Ve váze kvetly bílé květiny. Hlína na hrobě zarůstala nazelenalým mechem. Zeď, na kterou Kilián vyhlížel, obrůstal břečťan. Nad Kiliánovým hrobem se tyčily dva obrovské smrky, stromy, které za svého života vídal v lesích u Kaltenbachu.

Hřbitov byl opuštěný. Ani za zdí jsem neslyšel žádné hlasy, tak jsem vytáhl zahradnickou lopatku a začal rýt do štěrku vedle hrobu. Bál jsem se, že na něco narazím, ale na čepeli se objevovaly jen úlomky štěrku a hrudky hlíny.

Tereza vytáhla mrtvou kočku zabalenou v roztržené igelitce. Strčila ji do jámy a já na ni ze všech sil a co nejrychleji sypal štěrk. Dírou v igelitce jsem viděl, jak se černé chlupy barví prachem kamínků do šeda jako v hororu, ve kterém se mrtví rozpadají na prach.

Konečně nám její srst zmizela z očí.

„Myslíš, že to takhle stačí?“

„Asi jo.“

Slunce se lesklo na náhrobní desce a koruny stromů šuměly. Na hřbitově ve Vimperku jsme s tátou stávali u dědova a babiččina hrobu. I tam bylo na hrobech plno německých jmen a já si vzpomněl, jak se táta vždycky s dědou a babičkou loučil.

„Řeknem něco?“

„Co?“

„Já nevím. Co třeba Pokoj tvojí duši?“

„Tak jo.“

Chytl jsem Terezu za ruku a oba jsme pronesli:

„Pokoj tvojí duši.“

Vítr se opřel do smrků. V jednom z nich má Kilián určitě dutinu plnou starých benzinových zapalovačů, které za temných nocí chrání rukou proti větru, a v jejich mihotavém světle převádí mrtvé do světa živých – do českých lesů Šumavy.

Pustil jsem trochu rozpačitě Terezinu ruku a došel ke stříbrnému kalíšku se svíčkou, ve které vosk vyhořel až na dno. Sáhl jsem dovnitř, abych vyhořelou svíčku vyndal.

„Máš svíčku?“

Tereza zavrtěla hlavou a v tom okamžiku vstoupila do brány hřbitova asi padesátiletá paní. Na sobě měla rozepnutý ošoupaný šedivý svetr a tmavě modré kalhoty podobné teplákům. Vlasy měla rozcuchané, takže jsem k ní hned pojal důvěru.

Popadli jsme batohy a rozběhli se za ní.

„Entschuldigung, wir sind aus Kaltenbach im Böhmerwald,4“ řekla Tereza. „Wir suchen die Familie Nowotny.5“

„Nowotny?“ Žena spustila záplavu německých slov a teprve po drahné chvilce jí došlo, že nejspíš nerozumíme ani slovo.

„Gasthaus Eibl,“ řekla a ukázala za věž kostela.

„Gasthaus Eibl,“ zopakovala Tereza.

„Goldener Steig und denn die Straße Böhmerwald Siedlung Nummer drei. Nowotny Tischerei.“

„Goldener Steig und denn die Straße Böhmerwald Siedlung Nummer drei. Nowotny Tischerei,“ přeříkávala Tereza a já žasnul, co všechno si dokáže zapamatovat.

„Dort lebt seine Tochter.6“

„Danke schön,“ poděkovala Tereza.

Vyšli jsme ze hřbitova.

„Pane jo, kdyby na mě někdo vybalil všechny ty německý slova, pamatoval bych si tak akorát Nummer drei.“

Tereza pokrčila rameny. „To je snadný, když víš, že Goldener Steig je Zlatá stezka a Böhmerwald Siedlung Šumavské sídliště.“

„Král Šumavy bydlel na sídlišti? Myslel jsem, že někde u lesa na kraji Röhrnbachu. A kdo tam teď vlastně bydlí?“

„Jeho dcera.“

„Vážně?! Mohla by mít nějakou Kiliánovu fotku!“

Mířili jsme do centra Röhrnbachu. U chodníku parkovala německá auta a za nimi stály gasthausy – rozložité dvoupatrové domy opatřené názvy bavorských piv jako Weizenbier nebo Silverberg-Pils. Uvnitř vůbec nevypadaly jako české hospody, které – jako například hospoda U Antoníčka, kolem které jsme chodili ze školy – byly narvané k prasknutí a chlapi postávali kolem výčepu s cigaretou v jedné a půllitrem v druhé ruce. Tady byly gasthausy prázdné, jen v posledním seděly dva starší manželské páry.

Uprostřed náměstí stála kamenná kašna ve tvaru srdce – voda vystřikovala ze dvou kamenných tepen. Za kašnou nabízelo své dobroty pekařství Bäckerei Fuchs. Svačinu jsem snědl a v kapse jsem měl ještě osm eur, takže mě lákal hlavně velký kulatý koláč s vanilkovo-rybízovou polevou.

„Támhle je Gasthaus Eibl!“ Tereza ukázala na dům v pravém rohu náměstí, od kterého vedly tři vedlejší ulice.

Ta, která vedla z náměstí, se jmenovala Goldener Steig.

Dali jsme se po ní, zahnuli doprava a přímo proti nám visela cedule Böhmerwald Siedlung.

Číslo tři byl první dům na rohu dvou ulic.

Najít dům Krále Šumavy nám v Röhrnbachu trvalo jenom čtyři minuty!

Kiliánův dům byl obložený tmavým dřevem, téměř jako dům, který míval na Nových Hutích. Nad ohromnými vraty stál nápis:

Nowotny Schreinerei und Tischerei

„Co to je Schreinerei und Tischerei?“

„Truhlářství a stolařství.“

„Vypadá to spíš jako dílna.“

K domu byl přistavěn světlejší dvoupatrový bavorský dům s prosklenou verandou a zahradou ve svahu.

Došel jsem ke zvonku. Nebylo na něm žádné jméno. Bál jsem se, že nebude fungovat, ale když jsem na něj položil prst, zvonění dolehlo až k nám.

„Stejně nám neotevře. Vypadáme jak vandráci.“

„No a co? Kilián taky lítal po lese s tváří od sazí.“

V domě se neozýval jediný zvuk.

Znovu jsem zazvonil.

Na hladině louže se leskla olejová skvrna. Tudy vede vstup do podzemí Šumavy, tajná stezka Krále Šumavy, tudy se dostanu k továrně na messerschmidty, ke všem kamenům, po kterých se dá přejít Chalupská slať.

Jenže dveře pořád nikdo neotvíral.

Na konci ulice se objevila paní s nákupní taškou. Vytáhla klíč, aby odemkla poštovní schránku. Udiveně na nás pohlédla a my se k ní rozběhli.

„Entschuldigung, Entschuldigung!“ křičela Tereza.

Paní nám vysvětlila, že Kiliánova dcera odjela na nákupy do Waldkirchenu, ale možná se předtím stavila na faře. Tereza se zeptala, kde je fara, a žena ukázala na světlý dům v ulici nad námi.

Vydali jsme se zase zpátky do svahu. Ochladilo se a na západě se začaly sbírat šedivé mraky. Vypadaly jako obrovské těžké bubliny plné prachu. Slunce se klonilo k západu. Netušil jsem, jak se za tmy dostaneme zpátky na hranici ani co budeme dělat, jestli se rozprší.

„Když na čundru vidíš, jak přichází noc, přepadne tě takovej divnej strach,“ vzdychla Tereza.

„V kolik zapadá slunce?“

„Tak v půl sedmý, to je za hodinu.“

Fara byl nízký rodinný dům asi sto metrů od hřbitova. Na zvonku stálo:

Röhrnbach Pfarre. Pfarrer Markus Krell.

Tohle je naše poslední šance, pomyslel jsem si a zazvonil.

Ani tentokrát se dveře neotevřely. Zato mluvítko vedle vchodu zapraskalo.

„Was wünschen Sie?7“ zeptal se ženský hlas.

„Guten Tag, wir sind aus Kaltenbach und wir suchen jemand von Nowotny Familie.8“

Následovala záplava slov tak německých, že mě z nich už začínala bolet hlava.

„Co říká?“

„Že farář odjel. A žádnýho Nowotnýho nezná. Novej farář je tu teprve rok.“

Mluvítko zapraskalo a pak už bylo jen ticho.

„Zajdem ještě ke Kiliánovi? Třeba se jeho dcera mezitím vrátila. Na stopa je to deset minut…“ Sundal jsem batoh, abych vytáhl mikinu. Cítil jsem, jak do mě proniká podvečerní chlad. Tereza se také sehnula pro pomačkaný svetr.

Potom mluvítko znovu zapraskalo. Ale tentokrát se ozval starší mužský hlas a ten mluvil česky:

„Hledáte Kiliána Nowotného?“

3 Zde odpočívají v pokoji. Pozn. red.

4 Promiňte, my jsme z Kaltenbachu na Šumavě. Pozn. red.

5 Hledáme rodinu Nowotných. Pozn. red.

6 Tam žije jeho dcera. Pozn. red.

7 Co si přejete? Pozn. red.

8 Dobrý den, my jsem z Kaltenbachu a hledáme někoho z rodiny Nowotných. Pozn. red.

KAPITOLA OSMNÁCTÁ
Sobota 4. září

Dveře fary se otevřely. Muž byl tak starý a vysoký, že jsem si vzpomněl na pana Lampu. Na sobě měl bílou košili s velkými kapsami a šedivé plátěné kalhoty. Holá hlava se ve světle chodby leskla jako vánoční ozdoba.

„Pojďte dál.“

V předsíni jsem si sundal batoh a ucítil, jak páchnu. Boty jsem měl promočené a ponožky dělaly na parketách velké skvrny.

„Dáte si čaj?“

Já jsem přikývl a Tereza popleteně odpověděla: „Ja, bitte.“

Stáli jsme ve velké místnosti, která byla kuchyní i obývacím pokojem. Na bílé stěně visel Kristus upletený z větviček, který vypadal udřeně, jako by se dlouho prodíral lesy; takový Kristus, ne ten zlatý, se měl ze zdi hřbitova dívat na Kiliána.

Ve dveřích se objevila žena, která s námi nejspíš mluvila, udiveně na nás pohlédla, cosi pronesla, položila na stůl klíče a vyšla ven.

My si zatím prohlíželi fotografie na zdi. Na jedné stál vysoký tmavovlasý kněz se skupinkou beduínů.

„Vy jste farář?“ zeptala se Tereza.

Muž přikývl a ze skříňky nad dřezem vytáhl krabičku čaje. „Ale jsem už v důchodu, po letech jsem přijel na návštěvu.“ Zalil čaj, zatímco my s Terezou se přesunuli na pohovku. V pokoji bylo teplo, nefoukal tu vítr, na zádech jsme neměli batohy a mohli si konečně natáhnout nohy.

„Ani nevím, jestli pijete šípkový,“ řekl, když před nás postavil hrnky s čajem.

Šípkový čaj jsem nikdy nepil, a tak jsem si na lžičku nabral hodně medu. Na kraji knihovny stála čtvercová knížka s obrázkem zarostlého pašeráka. Jmenovala se Lidová mluva Šumavy a Pošumaví. Autorem byl František Kadoch, který psal knihy o pytlácích.

„Můžu se podívat?“

„Samozřejmě.“

Otevřel jsem knížku, oči mi padly na slovo všídeň a já si vzpomněl, jak táta říkal: Bejt todle všídeň, tak jsem v pytli…

Všídeň byl všední den. A nad ním stálo další zajímavé slovo: vožuňkr – opilec.

Tuhle knížku si seženu a budu tátovi konečně rozumět!

„Nechcete sušenky?“

Samozřejmě jsme přikývli a farář otevřel kovovou krabici s nápisem Bayerische Zuckerwerk.

„No a teď mi řekněte, kde jste se tu vzali.“

Sáhli jsme po sušenkách a já začal vysvětlovat, kdo jsme a proč jsme vyrazili do Röhrnbachu.

„Tak ty jsi Urmanová,“ zamyslel se farář. „Neměl tvůj táta příbuzný v Českých Žlebech?“

„Asi jo. Táta o nich moc nemluvil. Ale ve Žlebech jsme jednou byli na hřbitově, a to se tvářil hrozně naštvaně.“

„A ty jsi Jungwirth z Vimperka,“ řekl a pátravě se na mě podíval. „Nebyl tvůj děda topenář?“

„Jo.“

„To byl pane čiperka! Ten chvíli neposeděl. To bylo furt, opravím vám támhleto, a jak vám těsní ten ventil, nepotřebujete ho vyměnit? Vážně jsem takový otázky, jaký měl tvůj děda, od žádnýho řemeslníka neslyšel,“ řekl a zasmál se. „Víš, kdo to byl Jungwirth?“

„Ne.“

„Sáhl bys tamhle dole pro tu černou tenkou knížku?“

V dolní polici knihovny se leskl černý sešit nadepsaný Kořeny, jehož autorem byl Aleš Sassmann.

„Jungwirthové sloužili u Schwarzenbergů už od sedmnáctého století a byli jedni z nejstarších osadníků Šumavy. Jan Jungwirth, kterému se říkalo Bärenhanzl, zastřelil v roce 1856 poslední medvědici v Čechách.“

Naprázdno jsem polknul. Tajemné spojení mezi námi a zvířaty bylo jednoduché: odpráskli jsme poslední medvědici v Čechách!

„Hrajete na varhany?“ vyptávala se Tereza nad další fotkou, zatímco mně úplně došla řeč.

„Ne. To je můj první varhaník, toho jsem měl až tady v Německu. Na Novém Světě jsem mše sloužil bez varhan. Víte, kdo přede mnou sloužil ve Vimperku? Otec Karel Fořt, říkávalo se mu otec Karel.“

O žádném otci Karlovi jsme nikdy neslyšeli.

„Po válce nastoupil do Vimperka a moc se mu tam líbilo. Sloužily se krásné májové bohoslužby, na mše chodila spousta lidí – a hlavně tam všichni byli dlouho v závětří, ještě v devětačtyřicátém se zpívalo s mladými dlouho do noci… Pořád mi vykládal, jak je to ve Vimperku nádherné, a pořád mě zval na návštěvu.

Ale v padesátém roce to začalo.

Nejdřív ho v noci varoval jeden místní: Pane farář; buďte vopatrnej, esenbáci vás chtějí namočit do dvojitý vraždy u Vimperka. Pak ho ráno v parku zastavila slečna z pošty a povídá: Přepojuju na poště meziměsto, říkali, že už na vás mají mrtvoly, zatknou vás všechny a začne velkej proces. Bylo to zrovna po podfuku, co narafičili policajti na faráře v Čihošti, a ve Vimperku sloužili tři faráři, místní vikariát byl jeden z největších v republice, žila tu spousta katolíků, živnostníků a stovky Němců, které neodsunuli, protože specialistů ve vimperských sklárnách a tiskárnách bylo nejvíc v celých jižních Čechách.“

Přikývl jsem, protože to mi už vyprávěl táta. Jenom neříkal, co byla ta Čihošť.

„Vimperští faráři se rozhodli, že utečou přes hranici. Počkali, až půjde hospodyně k sousedům pomoct se senem, nakopli motorky a vyrazili na Kvildu. Otec Karel tam sloužil mše a znal pár slušných pohraničníků, většinou ještě z četnických škol. Založil jim volejbalové hřiště, dokonce dělal i esenbáckou svatbu, na které mu esenbáci ministrovali v maskáčích.

Víte, že o něm Kalčík taky psal?“

Farář sáhl po knize Král Šumavy a otevřel ji na založené stránce:

Kvildu tenkrát opustil farář a nikdo pro něj nezaplakal.

No a jen co utekli, poslali do Vimperka mě. A stejně mi nezbylo než emigrovat – jako ti přede mnou jsem utíkal přes Kvildu.

Došel jsem ke kvildskému kostelu a odsud se musel plížit v trávě, protože všude čekaly hlídky pohraničního útvaru. Dostal jsem se na kraj lesa za Kvildou. Přede mnou tekl potok a já nevěděl, kudy dál. A najednou se z lesa vynořil chlap. Sehnutej, tvář schovanou do kabátu, aby na něj nebylo vidět.

Co jsi zač?

Farář z Vimperka.

Lehni si na zem.

Poslechl jsem a lehl si na zem. Prošacoval mě a povídá:

Kdo vyřezal vimperskej oltář?

Kotschwara, říkám, řezbář z Vimperka.

A jaký stojí za oltářem sklo?

Vitráže Panny Marie a Ježíše Krista, který maloval Johann Zachariáš Quast.

Vstaň, povídá. Vidíš tu břízu za potokem?

Jo.

U tý zahneš doleva.

Jak poznám, že jsem na druhý straně?

Až najdeš hranici dříví, podívej se pod větev, která vyčnívá na jih. Když pod ní bude v trávě krabička vod německejch sirek, jsi v Bavorsku.

Poděkoval jsem, přešel čáru a našel hranici se dřevem i sirky. Dodneška, když někdo vytáhne starý německý sirky, mám pocit, že mi právě zachránil život.“

„To byl Král Šumavy?“ zeptal jsem se.

„Jo. Kilián. Byl menší, do tváře jsem mu neviděl. Mluvil takovou zvláštní češtinou. Šel jsem dál a najednou se ozvalo pískání. Strnul jsem, ale naštěstí to byl německej pohraničník. Nemohl střílet, Němci neměli po válce suverenitu, nesměli nosit zbraň, pohraničníci mívali jenom hůl, dalekohled, píšťalu a psa. Vysvětlil jsem mu, kdo jsem, a on mě vzal obloukem přes bavorské lesy za Bučinou do Finsterau, protože čeští pohraničníci by se vypravili i přes čáru do Němec, jen aby mě chytli.

Ve Finsterau byli Američani a ubytovali mě na faře. A pak jsem se dostal sem,“ vzdychl si a napil se čaje. Tereza vstala a z knihovny vytáhla knihu Rudolf Kalčík König aus Böhmerwald.

„Tady to vyšlo taky?“

„Tady ne,“ zasmál se farář. „Ale ve východním Německu jo. Četli jste ji?“

„Ne. Ale známe ten film.“

„Copak ho ještě někde dávají?“

„Tuhle ho dávali na státní svátek 17. listopadu.“

„To si snad děláte legraci, ne?“

„Neděláme. Já ho už viděl jedenáctkrát.“

„Já osmkrát,“ řekla Tereza.

Farář na okamžik vypadal dost zaskočeně.

„Ale víte snad, že je to lež? Řekli vám rodiče, že…“

„Jo, my víme, že je to jenom propaganda.“

„O nikom se v Čechách nelhalo tolik jako o Kiliánovi. Ani řádka z toho, co se o něm dodneška píše, nemá s Kiliánem co dělat.

Třeba jeho jméno. Ať otevřete jakoukoli knížku, najdete tam, že se jmenoval Franz, i když se ve skutečnosti jmenoval Kilián. Franze si vymysleli s tátou, aby si ho finančáci pletli – v Kaltenbachu tenkrát žilo osm rodin Nowotných! A leckdy to ani nebyli příbuzní!

Taky to nebyl Němec, protože jeho máma byla Češka, a Kilián mluvil česky, i když dělal chyby. Jen si vemte to jméno, Nowotný!“

Vzpomněl jsem si na jedinou Kiliánovu fotku, kterou mi ukazoval Terezin děda.

„Myslíte, že fotka v knize o Kaltenbachu je jeho?“

„Podle mě ji taky narafičil. Jestli má být z roku 1937, musel tušit, že přijdou zlé časy. Jenže o Kiliánovi se povídala spousta věcí – třeba že na konci roku 1968 dělal ve Vídni interview pro rádio Svobodná Evropa.“

„To by se dalo sehnat, ne?“

„Možná. Jenže podle mě do rádia poslal někoho jiného, aby Rusům a kolaborantům v Čechách navykládal nesmysly. Jak v tom rádiu mohli asi vědět, že je to Kilián? Nikdo ve Vídni neměl ani páru, jak vypadá! Kilián na konci roku 1968 věděl, že v Čechách jsou Rusové a že se nahrávání nejspíš sleduje.

Ba ne, Kilián byl chytrej a já věřím, že po sobě nezanechal žádnou stopu. Jediná chyba, kterou udělal, byl ten poslední přechod.“

„Jak to myslíte?“

„Když jsem sem do Röhrnbachu přišel, vyprávěl mi o Kiliánovi místní kněz.“

„Ten ho znával?“

„Znával, ale taky už je dávno po smrti. Kilián chodíval do kostela i sem na faru.“

Páni, Král Šumavy možná seděl na téhle židli!

„Jednou se tu stavil a říkal, že jsou věci, kterých lituje. Starou Šumavu zničili kvůli mně.“

„Co tím myslel?“ zeptala se Tereza.

„Při posledním přechodu měli s Grabmüllerem převést přes hranice Veselého. Tu noc byla hrozná zima a Veselý s Grabmüllerem se nechtěli brodit přes Vltavu na Františkově, protože by museli jít celou cestu do Vimperka úplně promočení. Přemluvili Kiliána, aby přešli přes můstek. A právě s tím esenbáci počítali. Čekali ve skalách na svahu nad můstkem a spustili střelbu. Kilián to schytal jako první, ale ještě varoval ostatní, aby nechodili k Pöslům.“

„Ale oni tam šli,“ řekl jsem.

„Šli. Podařilo se jim proklouznout mezi stromy ve svahu a pak se po vyčerpávající cestě stavili u Pöslů, protože to bylo jedno z mála stavení široko daleko, kde ještě někdo bydlel.“

„Proč Kilián nechtěl, aby tam chodili?“

„Protože věděl, že je to poslední rodina staré Šumavy. V té době už nikdo rašelinu nedobýval.“

Vzpomněl jsem si na Tomáše Holého, který hledal a našel zbytky stavení na Torftisch-Planie.

„Víte, proč Kalčík Krále Šumavy vůbec napsal?“ zeptal se farář.

„Ne.“

„Kde se Kalčík narodil?“

Bezradně jsme pokrčili rameny.

„V Beregovu.“

O žádném Beregovu táta nic neříkal.

„To je na Zakarpatské Rusi, v části, která patřívala Československu. Beregovo stálo kousek od hranic s Maďarskem, takže tam lidi dělali co?“

„Pašovali?“ napadlo Terezu.

„Přesně. Kalčíkův děda i táta byli četníci a stýkali se s finančáky. Kalčíkova otce přeložili do Čech teprve po válce. Kalčík měl vadu zraku, i když byl na vojně na Šumavě, proseděl dva roky v kanceláři. Ale potkal staré finančáky, kteří roky honili Kiliána, a došlo mu, že je na místě, kde žil nejslavnější pašerák Evropy.

A právě tenkrát si Kalčík vzpomněl, co mu táta s dědou vyprávěli – jak finančáci ve východní Evropě zasvětili celé životy pronásledování pašeráků. V Čechách to služební řády nedovolovaly, finančáci se museli po deseti letech stěhovat, ale ve východní Evropě skládaly rodiny finančáků přísahy, že budou pronásledovat pašerácké rodiny až do smrti. Byly to finančácké a pašerácké dynastie, které po sobě šly i celá staletí.

A Kalčíkovi došlo, že může zabít nejslavnějšího pašeráka Evropy.“

„Asi tomu nerozumím,“ řekl jsem.

„Tak poslouchej. Celá slavná SNB nedokázala chytit jednoho pašeráka, a to bylo pořádné fiasko. Legenda o nepolapitelném Králi Šumavy se musela zničit. Komunisti to udělali takhle: nejdřív se zbavili místních, kteří Kiliána znávali – starousedlíků z Kaltenbachu, tedy z Nových Hutí. Byli to Němci, tak je odsunuli. Potom se zbavili Čechů, kteří se s Kiliánem stýkali – obchodníků a živnostníků z vesnic kolem Vimperka.“

„Jako pana Lampy.“

„Jako pana Lampy. Takže lidí, kteří věděli, kdo Kilián Nowotný ve skutečnosti byl, zůstalo jen pár.

A pak Kalčík vymyslel geniální způsob, jak celý národ přesvědčit, že si to SNB s Kiliánem vyřídila. Kalčík s Kachyňou zavraždili Krále Šumavy tak, aby to na plátně viděly tři miliony lidí, a bylo to.“

Zůstal jsem sedět beze slova. To bude táta koukat!

„Musíme za Kiliánovou dcerou – zeptat se, co si Kilián myslel a jak…“

„Nic vám neřekne.“

„Proč ne?“

„Estébáci Kiliánovi nikdy nedali pokoj. Jakmile měla StB podezření na činnost kurýrů u hranic na Šumavě, sledovala je klidně i šedesát kilometrů do vnitrozemí. Leckdy dostávala úplně bezcenné informace, jako že šel podezřelý na poštu nebo se s někým viděl v hospodě.

V roce 1957 prý na Kiliána udělali atentát, ale nevím, jestli to není jen další fáma.

Ale pravda je, že hned po Listopadu na jeho dceru vymysleli estébáci akci, která měla spolehlivě zabránit, aby se lidi v Čechách něco dozvěděli.“

„Jakou akci?“

„Přijeli do Röhrnbachu a začali jeho ženě a dětem – Kilián měl dvě dcery a syna – vyhrožovat.“

„Proč?“

„Protože Kiliánovi potomci mohli po Listopadu v televizi vysvětlit, že jejich otec zachránil životy spoustě nevinných lidí, nikdy nikoho nezabil a že všechno, co o něm v Čechách natočili, byla lež – a navíc, že StB jejich otce pronásledovala i tady v Bavorsku.“

„Jak jim vyhrožovali?“

„Tvrdili, že jestli řeknou něco o tom, jak to ve skutečnosti bylo, seženou lidi, kteří potvrdí, že od nich Kilián předem vybral peníze a nakonec je přes hranici nepřevedl. A ti že dají Kiliánovu rodinu k soudu. Byl to samozřejmě nesmysl.“

„Myslíte, že nám Kiliánova dcera nic neřekne?“

„Ne. Jedna dcera i syn se odstěhovali hned po té návštěvě a druhá dcera, která pokračuje v otcově podnikání, se domluvila se sousedy, že s nikým mluvit nebudou.“

„Myslíte, že už nic nezjistíme?“

„Ne.“

Tak tohle byl konec naší pouti. Neodvezu si Kiliánovu fotku a z naší knížky nebude nic.

Vypadal jsem asi hodně přepadle, protože farář nadhodil: „Od oběda tu mám bavorské špekové knedlíky. Ty bych snad ohřát zvládnul. A trocha zelí tu taky zbyla. Je trochu kyselé, ale třeba vám bude chutnat.“

„Já mám zelí rád. Děda říkal, že se cítil doma všude, kde vonělo zelí.“

Farář se rozesmál a já měl najednou taky lepší náladu.

Bavorské špekové knedlíky!

„Poslouchejte vy dva, máte vůbec kde spát?“

„No my, víte…“ rozhlédl jsem se po pokoji. Klidně bych přespal ve spacáku na zemi. Bylo tu teplo a mohli jsme se tu umýt!

Jenže Tereza zašeptala:

„Slyšíte to?“

Kdesi daleko za okny se ozývaly tlumené údery.

„Odbíjejí šestou,“ řekl farář.

Tereza vstala. „Musíme jít.“

„Počkej!? Kam jdeš?“ vykřikl jsem. „Můžem se tu najíst!“

Tereza se otočila k faráři: „Děkujem za všechno. To, co jste říkal o Kiliánovi, nám ještě nikdo nevyprávěl. A místo na přespání máme.“

„Vážně?“ zeptal se farář tónem učitele, který začíná tušit, že tady něco nehraje.

„Nedělejte si o nás starosti, opravdu máme kde spát.“

„Dobře. Já jen že se za pár minut vracím do Pasova, a pak už bude pozdě, abyste…“

„Opravdu se o nás nebojte. A ještě jednou vám děkujem,“ řekla Tereza a začala se obouvat.

KAPITOLA DEVATENÁCTÁ
Sobota 4. září

„Co děláš?“ vykřikl jsem, sotva za námi farář zavřel dveře.

„Musíme vypadnout.“

„Mohli jsme se tu najíst a přespat.“

„V žádným případě!“

„Proč? Myslíš, že je pedofil?“

Tereza mi neodpověděla. Hnala se po chodníku a já měl co dělat, abych jí stačil. Hlavou mi letělo všechno, co říkal farář. Jak Kilián litoval, že se vydali k Pöslům, jak ho Kalčík s Kachyňou zavraždili a jak ho estébáci pronásledovali i tady v Röhrnbachu…

„Napíšem o něm knížku,“ řekl jsem, i když jsem sotva popadal dech.

„O čem?“

„O Kiliánovi.“

Tereza pospíchala po Passauer Straße, která za námi vedla zpátky ke kostelu, hřbitovu a Gasthausu Eibl. Pádili jsme ze svahu, teď už po stejné ulici, jakou jsme stoupali ke kostelu. Minuli jsme dům, kde se na nás usmívala vlídná paní a kde teď v podvečeru seděly na opuštěných prádelních šňůrách čtyři sýkorky.

V domech se rozsvěcela první světla. Kopce na obzoru v šeru připomínaly kakaové bábovky. Dva výrostci v černých mikinách s kapucemi na nás zařvali „Tschüs!“ a já odpověděl „Grüß Gott!“

Tereza se zdravením nezdržovala.

Dorazili jsme k silnici na kraji Röhrnbachu, na místo, kde nás vysadil nahluchlý dřevorubec.

„Mám stopovat první?“ zeptal jsem se.

Tereza neodpověděla. Hnala se pořád dál a dál a já klopýtal za ní.

Minuli jsme benzinovou pumpu. Vousatý Němec si za sklem nabíral do košíku obrovská balení mražených hranolek. Ze zadních sedadel černého BMW si nás prohlížely dvě malé děti.

Přešli jsme most přes Osterbach. Silnice ostře zatáčela a stoupala do prudkého svahu.

„Tady nám nikdo nezastaví!“

Tereza ani neotočila hlavu a odbočila do vedlejší ulice, na jejímž konci stála otevřená vrata nějakého skladu.

„Tudy se zpátky na Finsterau nejede!“

Proběhla otevřenými vraty skladu a já pospíchal za ní.

„Posloucháš vůbec, co ti říkám?“

Ani teď mi neodpověděla. Najednou jsem pro ni neexistoval.

Dvůr skladu byl opuštěný. Za nakládací rampou parkovala dvě auta, z kterých jsem viděl jen zelenou a červenou střechu.

Z otevřených vrat u rampy vyšli dva muži.

Ten první byl vysoký, zarostlý černovlasý muž, kterého jsem už někde viděl.

„Tati!“ vykřikla Tereza.

Terezin táta byl asi čtyřicetiletý chlap s uhlově černými vlasy, tmavýma očima a rozložitou postavou člověka, který se živí vlastníma rukama. Na sobě měl krátkou koženou bundu a černé džíny s kovovým páskem. Na ruce mu visel zlatý řetízek.

Terezu sevřel v náručí, až jí nohy vylétly do vzduchu. „Víš, na co nejvíc vzpomínám, Terezo?“

„Na co, tati?“

„Jak jsme spali v lese a ty jsi rozdělala oheň – jako opravdickej zálesák. To jsem koukal, kolik věcí ses naučila!“

Svíral ji v náručí, Tereza se smála a oči jí zářily.

„Jasně, tati, že jsem zálesák! A vždycky jsem byla!“

Konečně ji pustil, vydechl a obrátil se ke mně. Tereza stála vedle něj a nepouštěla jeho ruku.

„To je Jungwirth?“

„Jo.“

„Víš, že jsem znával tvýho tátu?“

„Vím,“ zamumlal jsem.

„Jak se mu líbí na parku?“

„Zatím asi dobrý,“ odpověděl jsem neurčitě.

„Jsem rád, žes mi Terezu přivedl.“

Tereza se na mě usmála. „Dej mi baterku.“

Sundal jsem batoh a vytáhl baterku.

Tereza ji podala tátovi. Zkusil ji zapnout, a když se nerozsvítila, praštil do ní zezdola stejně jako moje máma. „Moc vám teda nefajruje.“

„Na co potřebuješ baterku?“ zeptal jsem se Terezy.

„Vlastně na nic.“ Místo vysvětlení mi věnovala další ze svých zářivých úsměvů.

„Takže… my máme kde spát?“

„Jo, přece jsem ti našla posed.“

„Strejda tě tam hodí,“ prohodil Urman a kývl na zavalitého chlapa, který zatím jen mlčky vyčkával opodál.

„Ty se mnou nepojedeš, Terezo?“ vykoktal jsem.

„Ne.“

„Proč ne?“

„Protože potřebuju, abys zejtra ráno zašel za mojí mámou a dal jí tohle.“ Z kapsy batohu vytáhla bílou obálku.

Musel jsem vypadat dost vyjeveně, protože se zavalitý muž usmál.

A mně to konečně začínalo docházet.

Na Borové Ladě neprošel kolem Terezy nikdo, kdo by si jí nevšiml.

Ahoj Terezo, jak se vede?

Terezu nehlídali jen její máma a děda, ale všichni místní, protože věděli, že ji chce táta odvézt pryč.

Nenapadlo je jedno – že to za něj udělá její nový spolužák.

„Jak ses o mně dozvěděla?“

„Paša říkal, že tvůj táta napsal článek o Králi Šumavy, a děda si ho vystřihl.“

„Proto ho tvůj děda nemohl najít! Ztopilas ho, že jo? A pak ti došlo, že mě bude zajímat všechno, co je spojený s Králem Šumavy.“

Spokojeně se usmála, jako by to všechno byl jen povedený vtip.

„A fotku Tomáše Holýho jsi mi na střechu hodila taky ty! Vytáhla jsi tu, co se mi nejvíc podobala! A tu kočku jsi zabila jen proto, abys…“

„Žádnou kočku jsem nezabila!“

„Ne?“

„Ne, chcípla v kravíně na Hutích.“

„Co když ten dopis roztrhám?“

„Pošlu mámě novej a napíšu, že sis to s brigádou vymyslel ty – a budeš mít ještě větší průser.“

„Proč bych to dělal?“

„Aby ses pomstil rodičům za to, že tě odvezli z Prahy.“

Měl jsem co dělat, abych po ní nevystartoval.

„To, co ti nabízím,“ řekla, „je dost férová dohoda.“

„Využila jsi mě a zradila.“

„Tady každej někoho zneužívá. Přijedou Pražáci a natočí o Kiliánovi lži. Proč by jednou jeden místní neoblafnul Pražáka?“

Zavalitý chlap se usmál a poznamenal: „Dobrá otázka.“

„Zavolám domů.“ Sehnul jsem se k batohu, jenže postranní kapsa byla prázdná.

Ještě k tomu všemu jsem ztratil mobil!

„Budeš si ho muset dát odblokovat,“ řekla Tereza. V ruce držela můj mobil.

Sáhl jsem po něm a strčil ho do kapsy.

„Tohle přece svý mámě nemůžeš udělat! Nemůžeš jí zdrhnout!“

„Víš, jaký je to s ní žít? Věčně má deprese a já nechci skončit jako číšnice v pitomým penzionu. Nedovolí mi ani psa. Až budeme v…“ zarazila se, protože jí došlo, že by mohla všechno prozradit, „budu mít psů, kolik budu chtít. A půjdu na veterinu. Že jo, tati?“

„Jasně že jo,“ usmál se Urman a stiskl jí ruku.

Zoufale jsem se rozhlédl a pochopil, proč auta stojí za rampou. Byla zaparkovaná tak, abych neviděl poznávací značky.

Museli to tady znát. Domluvili se, že se sejdou v Röhrnbachu, a taky se tu sešli.

„Půjdu na policii.“

Zavalitý chlápek se poprvé pohnul. Stačilo, aby udělal krok, a já byl ochoten přísahat, že se v Bavorsku policisté vůbec nevyskytují.

Vrátím se na faru? Jenže farář říkal, že odjíždí do Pasova…

„Kam pojedete?“

„To ti nemůžu říct.“

„Stejně vás najdou.“

„Nenajdou.“

Tereza udělala krok ke mně. Její lesklé černé vlasy byly na chvilku u mých.

Ale teď jsem už věděl, že to jsou vlasy jejího táty, ne její.

V tom okamžiku se u brány objevil muž v tmavém kabátě. Za ruku táhl asi tříleté dítě a udiveně pohlédl směrem k nám.

„Geld!“ Zařval jsem ze všech sil. „Ich brauche Geld!“

Muž se na mě udiveně podíval. Dítě zvedlo ruku a ukázalo na nás prstem.

„Ja, ja, Geld, natürlich!9“ zavolal Terezin táta. Jeho němčina zněla jako němčina všech Němců, které jsem dnes slyšel. „Er möchte ein neues Computerspiele. Haben Sie eine Tochter?10“

„Ja,“ přikývl muž.

„Das ist doch besser als einen Buben zu haben.11“

„Ja, dass hoffe ich.12“ Muž se usmál a pokýval hlavou. Dítě se sehnulo k čemusi v trávě a zase se narovnalo.

Potom ho jeho otec vzal za ruku a vydali se dál, do ulic Röhrnbachu.

„Geld?“ Zasmál se podsaditý chlap. „To jsi, Terezo, vymyslela fikaně.“

„Radši tenhle tyjátr nebudem prodlužovat,“ prohlásil Terezin táta a podsaditý muž mě sevřel rukou z železa.

„Počkáš tady, chlapečku.“ Potom se vydal k rampě.

„Měj se, Tomáši.“

Stála kousek ode mě, ale já věděl, že mi už nepomůže.

„Jsi lhářka.“

„Všechno, v čem žijem nahoře na Šumavě, je vylhaný.“

Zpoza rampy vycouval zelený Volkswagen Passat combi. Zastavil přede mnou, zavalitý chlap vystoupil a řekl:

„Padej dovnitř.“

Otevřel jsem dveře vedle řidiče. Na podlaze se válela prázdná plechovka od fanty a na sedadle řidiče ležela krabička cigaret.

Sedl jsem si a díval se, jak se můj řidič a Terezin táta objímají. Nikdy jsem neviděl, že by se dva muži objímali tak dlouho. Potom Terezin táta poplácal řidiče po zádech, ten se vydal ke mně a už se neohlédl. Nastoupil do auta, a než nastartoval, promnul si oči a zašeptal: „Tak jo, kurva.“

Vyjeli jsme ze dvora. Tereza s tátou kráčeli k rampě a Tereza se za mnou ohlédla jen jednou, na jednu jedinou vteřinu.

Potom mi oba zmizeli z očí.

Muž jel klidně, jako člověk, který denně najezdí stovky kilometrů. Po krku se mu táhla úzká dlouhá jizva a na ruce měl tetování z půlky zakryté rukávem.

Neříkal táta, že se Terezin táta porval v Německu s Turkama?

Možná se s Turkama rvali spolu.

Na křižovatce jsme se zařadili za bílou dodávku. Co kdybych vyskočil? Viděl jsem to přece už v tolika filmech. Bruce Willis z aut vyskakoval pořád a vždycky to přežil.

Jenže jak se to dělá? A co pak? Půjdu na policii?

A kdo mi bude rozumět?

Než jsem položil ruku na kliku u dveří, řidič zařadil a auto vyrazilo vpřed.

Minuli jsme Ježíše Krista nad listy kukuřic i strašáka na zelném poli.

„Nechceš napít?“

„Ne.“

Chlap pokrčil rameny a pustil rádio. Čekal jsem nějaké country, jako třeba Řidič, ten tvrdej chleba má, ale byli jsme v Bavorsku, rádio hrálo Neunundneunzig Luftballons, písničku, kterou si občas hvízdal táta.

Když dohrála, chlápek se na mě otočil. Věděl jsem, že něco řekne, a tušil jsem, co to bude.

„Tereza tě parádně vypekla, co?“

Nehodlal jsem se vybavovat s podrazákem.

„Urman mi hodně pomohl, víš? Našel mi práci, zaručil se za mě a to tady v Bavorsku, kamaráde, hodně znamená. Když jsem přišel, měl jsem holou prdel. A víš, jaký jediný slovo jsem uměl? Loch. Víš, co to je?“

Neznatelně jsem zavrtěl hlavou.

„Díra. Neznal jsem tu žádnýho Němčoura, měl jsem úplný hovno. Vidíš ty fára?“

Trochu jsem sklonil hlavu k hrudi. Nevypadalo to jako souhlas, ale přebrat se to tak možná dalo.

„Všechny nový, že jo? Všichni ty Sudeťáci byli nakonec šťastný, že je odsunuli. Po Listopadu se přijeli podívat do Čech a děkovali Bohu za baráky a pole a louky a auta, protože Češi, který jim všechno vzali, neměli nic.

Něco ukradneš a pak z toho nic nemáš, a všichni, kterým jsi to ukradl, jsou bohatší a spokojenější než ty. To musí člověka naštvat, ne?“

Dál jsem tvrdohlavě mlčel, protože mi docházelo, co jsem udělal: právě jsem paní Urmanové ukradl dceru.

„Jsi ještě malej smrad, kterýho vočůrala malá holka, tak jakej bys z toho mohl mít rozum, že jo?“

Minuli jsme chcíplou československou helikoptéru. Odbočili jsme k Finsterau a stoupali ke kostelu, kde jsem stopoval a cítil se tak šťastný. Úzkou průrvou mezi lesy jsem viděl suché smrky Siebensteinkopfu.

Blížili jsme se k pásu prázdnoty, k opuštěnému hraničnímu přechodu Bučina, opuštěnému hotelu, opuštěnému prostoru Stolové i Stanové hory, opuštěnému údolí Františkova i opuštěným lesům nad údolím Nového Světa.

Mezi námi a hranicí stály jen dva osamělé domy. U prvního řezal bavorský děda neúnavně své nesmrtelné dříví. I teď jsem byl neviditelný, a i kdybych šel na policii, možná by mi moji historku nikdo nevěřil.

Bílý karavan stál i nadále na kraji louky u Wistlberg Berghof Frank. Zelený stan byl pryč, chlapec s dívkou, kteří připomínali mámu a tátu, zmizeli v hlubokých lesích.

Odbočili jsme z asfaltové silnice na stezku, na jejímž konci jsme s Terezou našli posed. Ve světlech volkswagenu se objevila značka zákazu vjezdu. Vjeli jsme do lesa, kterému už vládla tma.

V záři předních světel se vedle stezky tyčila neprostupná hradba keřů a vyvrácených pařezů.

Muž otevřel okénko a zpomalil. Asi po třech kilometrech se po pravé straně objevila konstrukce z překřížených tyčí.

„No, kámo,“ povzdychl si chlap a zastavil. „Konečná.“

Otevřel jsem dveře a vystoupil do tmy.

Přední světla ozařovala svah; tady přece musí být stezka, po které jsme s Terezou sešli po pěšině z asfaltové silnice!

V keřích jsem po ní neviděl ani stopu.

Volkswagen začal pomalu couvat a jeho světla slábla, dokud nezmizela za ohybem cesty.

Hodil jsem si na záda batoh a vyrazil do svahu. Proti mně stála hradba keřů, ale já se prodíral vzhůru. Byl jsem rozhodnutý probourat se keři jako tank, i když mě větve šlehaly do krku i do očí.

Jenže odhodlanost mi vydržela jen pár metrů.

Vrátil jsem se na pěšinu a zkusil to o pár metrů dál. Tady to bylo ještě horší, protože jsem zpátky na cestu klouzal v mazlavém blátě.

„Seš zrádce!“ zařval jsem sám na sebe a skoro se rozbrečel.

Otevřel jsem dvířka posedu a snažil se nemyslet na mrtvé mouchy. Na lavici jsem nahmatal roztrhaný svetr a začal mouchy vyhazovat ven. Pak jsem vytáhl spacák a rozložil ho na podlaze.

Světla se rozlézala po setmělých horách a kdesi daleko a hluboko pode mnou projíždělo auto velikosti cvrčka.

Rozsvícené domy v krajině vypadaly jako chaloupky z pohádek bratří Grimmů. Krajina se zavírala do ticha a tmy – města, údolí, kostely, vesnice i lidé mizeli.

Terezin táta se s mým řidičem objímal, jako by se viděli naposled. Německo je obrovské a Tereza může být už v Rakousku, Maďarsku, Švýcarsku nebo Itálii. Pak vyrazí někam, kde může mít psů, kolik bude chtít. Třeba do Kanady, kde je v horách nikdo hledat nebude a kde si řidič kamionu vždycky sežene práci.

Její táta nebyl žádnej chudák, když Tereze posílal počítače a telefony.

V tom okamžiku se stalo to, čeho jsem se bál – zdvihl se vítr, kmeny stromů kolem mě zapraštěly a země pod nohama posedu se otřásla.

Dva velcí netopýři proletěli kolem okna a v dálce se zablýsklo. Dala se do mě zima, a tak jsem se radši nasoukal ještě hlouběji do spacáku.

Zavrtám se do peřiny a představuju si, že je konec světa a všude na celý planetě Zemi vládne děsivá zima a já jediná na světě ležím v teplý jeskyni, kam mráz nemůže.

Ukázala mi Tereza tenhle posed jen proto, aby si byla jistá, že mám kde přespat?

Myslí na mě?

A k čemu mi to je?

9 Ano, ano, peníze, samozřejmě! Pozn. red.

10 Chtěl by novou počítačovou hru. Vy máte dceru? Pozn. red.

11 To je přeci jen lepší než mít kluka. Pozn. red.

12 Ano, to věřím. Pozn. red.

KAPITOLA DVACÁTÁ
Neděle 5. září

Všude kolem mě planulo světlo nového dne. Z bavorských lesů stoupaly cáry mlhy, jako by byl každý kopec bitevní lodí, z jejíhož boku se právě vystřelilo.

Vypadalo to krásně a já se otočil, abych řekl: Terezo, koukej, kopce bojujou v bitvě!

Jenže jsem byl na posedu sám. V noci se do mě nejspíš dala zima, protože jsem se přikryl i tím hnusným zeleným svetrem.

Cesta byla opuštěná a zapadaná ulámanými větvemi. Tak už mám taky holku, dokonce v cizině, pomyslel jsem si, když jsem uviděl bavorskou žížalu.

Sáhl jsem instinktivně po mobilu, abych se podíval, kolik je, ale zapomněl jsem, že nefunguje. Slunce slabě svítilo v šedivých mracích, mohlo být osm, deset nebo taky půl jedné.

V zadní kapse kalhot jsem měl dopis, který Tereza posílala mámě. Napsala, jak mě vodila za nos, nebo mě vylíčila jako pražské neviňátko? Měl jsem sto chutí si ho přečíst, ale nakonec jsem ho neotevřel.

Všechno, co mi Tereza potřebovala říct, mi už řekla.

Pěšina na asfaltovou cestu, kterou jsem v noci marně hledal, vedla asi dvacet metrů od místa, kde jsem bojoval s křovím. Stopy po mých pokusech najít cestu i stopy po pneumatikách déšť odplavil do údolí.

Parkoviště u Čertovy vody bylo opuštěné. Ze svahů Siebensteinkopfu nestoupal jediný obláček páry – mezi loděmi šumavských hor připomínal křižník, kterému došla munice.

„Haló!“ zakřičel jsem. „Je tu někdo?“

Nikdo se neozval.

Vydal jsem se kolem plochého kamene, na kterém jsem seděl, když mi volal táta. Překročil jsem hranici a minul opuštěný hotel s mrazáky nacpanými divočinou.

Za ohybem cesty stála bílá dodávka, která tu včera určitě neparkovala. Kousek za mnou se ozvalo zašustění, a než jsem se stačil otočit, projela kolem mě cyklistka v červené přilbě a modré mikině. Šlapala tak rychle, že za pár vteřin byla u dodávky. Dveře vzadu se otevřely a něčí ruce vtáhly kolo dovnitř.

„Počkejte!“ vykřikl jsem a rozběhl se.

Dívka se otočila a sledovala, jak namáhavě běžím s batohem na zádech.

„Ahoj,“ pozdravil jsem udýchaně. Byla určitě o pár let starší než já a na sobě měla tmavě modrou bundu s nápisem Cyklo Team Vimperk. „Nejedete náhodou na Vimperk?“

„Jedem.“

„Nemohli byste mě vzít na Hutě?“

„Zeptám se,“ řekla a zmizela vpředu.

Teprve v tom okamžiku jsem si všiml, že mě z dodávky pozorují další dvě dívky. Uhnul jsem očima a prohlížel si svoje zablácené boty.

Z okénka se vyklonil řidič. Byl o pár let starší než můj táta, ale vypadal jako člověk, který hodně sportuje a díky tomu působí pořád jako kluk.

„Můžu tě vyhodit na Studeným potoce,“ řekl.

„To je skvělý! Děkuju.“

Vlezl jsem do dodávky a sundal batoh. Tři dívky v tmavomodrých bundách si prohlížely velké barevné fotografie, nehodlaly se vybavovat s dvanáctiletým klukem, který vypadá jako hastrman.

Ta, se kterou jsem mluvil, byla černovlasá a měla velké hnědé oči.

A musím říct, že byla opravdu krásná. Jenže já už stejně žádné holce nikdy věřit nebudu.

„Kde se tu bereš?“ zeptal se řidič, když jsme vyrazili po úzké asfaltové silničce na Kvildu a minuli místo, kde jsme se s Terezou snažili najít cestu na Bučinu.

„Byl jsem na výletě.“

„Kde?“

„Ve Finsterau.“

Muž se odmlčel, byl ze Šumavy, takže mu toulání po kopcích nepřipadalo podezřelé.

„Chodíš do školy na Borovce?“

„Jo.“

„Kolik ti je?“

„Dvanáct.“

„To je dobrej věk. To ještě děti stojí o rady rodičů a trenérů.“

Holky obrátily oči v sloup. Nijak jsem netoužil, aby tahle trapná debata pokračovala.

Vjeli jsme na Kvildu. Stará kvildská hospoda, ve které seděli esenbáci v Králi Šumavy, se proměnila v restauraci Šumava Inn. Z potravin, ve kterých prodávala Jiřina Švorcová, se staly turistické potřeby. Na rohu dvou křižovatek visela cedule PENZION KILIÁN. Celá Kvilda byla přecpaná koly, dodávkami, náklaďáky a autobusy plnými turistů.

Marně jsem pátral po policejní stanici.

Projeli jsme Kvildou a na Nové Hutě mířili od Zadova, takže jsme míjeli místo, kde stával Kiliánův dům. Na louce plné kopretin po něm nebyla ani stopa. Dívky si povídaly o stoupáních, klesáních a závodech a já dumal nad tím, jak jsem to všechno mohl tak dokonale podělat.

Řidič mi zastavil na rozcestí u Studeného potoka a vlastně rozhodl za mě: nejdřív se to dozví Terezina máma, až potom naši.

Ve větvích zakrslých bříz se chvěly pavučiny a světle zelená tráva se ohýbala k mrakům na modrém nebi. Tady Tereza poskakovala v trávě a smála se. V trávě u silnice ležela hromádka hlíny, hrob neznámé veverky. Stačilo jen přemýšlet a celý nesmysl s černou kočkou jsem mohl prokouknout už na začátku.

Za ohybem cesty, těsně předtím, než se objevila Terezina chalupa, jsem se zastavil. Něco se ve mně zaseklo a já měl chuť se na všechno vykašlat.

Stopování mi přece jde! Pro toulání jsem se narodil! Do Prahy se dostanu raz dva. Seriál se u nás doma natáčí jen dva dny v týdnu, pět dní budu spát ve svém pokoji a ty dva někde přežiju, třeba na letišti nebo na nádražích.

Jenže pak mě do nosu udeřil závan štiplavého kouře.

Hromada starých matrací, krabic a rozlomených dvířek, kterou měl odvézt Paša, nebezpečně doutnala. Z matrací letěl nažloutlý štiplavý dým a tu a tam na nich vyskočily plameny, v nichž jsem ke svému údivu zahlédl notebook Vaio a věci, které jsem viděl u Terezy v pokoji. Indiana Jones i jeho dlouho postrádaný otec černali na plakátu poslední křížové výpravy stejně jako plakáty na nábor do nikdy nezaložené kapely.

„Krámy pitomý, šmejdy zasraný!“ uslyšel jsem křik Tereziny mámy. Potom jsem uslyšel, jak se po schodech rozléhají kroky.

„Volala jsem do Žlebů! Je pryč, že jo?“

„Já o tom nevěděl!“

„Všichni jste lháři!“ Z očí jí vytryskly slzy. Na den, kdy jsem vstoupil do jejího domu, už nikdy nezapomene.

„Tereza vám posílá dopis.“

Paní Urmanová roztrhla obálku a vrátila se do kuchyně pro brýle. Otevřeným oknem jsem viděl, jak si sedá ke stolu.

Ve dveřích se zastavil Terezin děda s dvěma prázdnými vědry v ruce.

„Já za to nemůžu,“ vykřikl jsem s pláčem na krajíčku, protože mi bylo jasné, že mi to nikdy neuvěří.

„Ať za to můžeš nebo ne, já už Terezu nikdy neuvidím,“ odpověděl a zmizel ve dveřích.

Na silnici od Studeného potoka se objevila modrá fabia a zastavila u domu. Míra Zátka měl na sobě montérky a hnědé pracovní boty. Podíval se na mě a na hromadu matrací, ze kterých se valil šedivý kouř.

„Tereza utekla?“ Nejspíš mu došlo, co se stalo, a jakou roli v tom hraje jeden pražský jeliman.

„Já za to nemůžu!“

„Proč dětem nikdy nedojde, jaký jsou jejich mámy skvělý?“ povzdychl si a vydal se k ohni. Byl to zoufale zbytečný oheň a Míra Zátka to dobře věděl.

Ze dveří vyšel Terezin děda s dvěma vědry naplněnými vodou. „Nechte to, já se vo to postarám.“

Míra Zátka přikývl a nejspíš chtěl něco dodat, jenže v tom okamžiku mu zazvonil mobil. Zdvihl ho a řekl: „No?“

Potom se zamračil a podíval na mě.

„Dobře,“ pronesl do telefonu a hovor ukončil. Nespouštěl ze mě oči, ani když říkal: „Tak u vás už taky hoří.“

Existují dva způsoby, jak přemýšlet o tom, co nechceme, aby se stalo. V tom prvním je lepší si představovat do všech podrobností, co hrozného se může stát, protože samotným představováním můžeme zabránit všem variantám budoucnosti. V tom druhém je lepší si nic nepředstavovat, protože bychom to svou představou jen zbytečně přivolali.

Já se rozhodl pro tu první.

Před naším domem leží hromada papírů; máma se dozvěděla, co jsem provedl, a rozhodla se skoncovat se vším – s naší rodinou i celou svojí firmou.

Seděl jsem vedle Míry Zátky a blížil se k našemu domu. Nějak jsem se necítil v bezpečí, i když jsem seděl v autě s hasičem, který už ve třinácti letech zachraňoval celou školu.

Jak asi bylo Janisovi, když se vracel do Řecka zachváceného plameny? A co když se u nás doma už taky všechno rozpadá?

„Je ti dobře?“ Nezdálo se, že by na mě byl Míra Zátka naštvaný. „Hele, žádný strachy, volali nám nějaký cyklisti, a i když ty jejich informace byly dost na draka, nehlásili žádný zraněný. Rozumíš?“

Přikývl jsem.

„Víš, že jsem si na tvýho tátu hned nevzpomněl? Nejezdil na žádný srazy spolužáků, úplně se od nás odstřihl.“

„Takže jste ho znal?“

„Jo, ale na rovinu – někdy mi připadalo, že vůbec neví, co se děje. Takoví chlapi se občas hlásí do sboru, ale u mě nemaj šanci.“

Aspoň v něčem mi táta nelhal.

„Myslel jsem, že tvůj táta nikdy neodejde, že bude jedním z těch, co zůstanou, ale zmizel do Prahy. Víš, kdybych ho tady někdy uviděl stát osamělýho v dešti na kraji lesa, řekl bych chlapům v hospodě Víte, koho jsem dneska viděl? Jirku Jungwirtha.

A chlapi by řekli Hm, a napili se. A někdo by se zeptal: Co asi dělá? Pak bysme nadávali na Pražáky a vedli ty řeči jako Hele, co myslíte, chlapi, že je horší, když vám dají počítač, nebo když vás pošlou do Prahy na školení? A pak by někoho napadlo: A má ten Jirka nějaký děti? A co jeho žena? Chodí aspoň namalovaná vod ucha k uchu? A tak dál, víš, byl by tady pořád trochu s náma. Ale takhle – takhle lidi zapomenou.“

Byl to zvláštní pocit mluvit o tátovi s někým, kdo s ním chodil do školy.

„Nenapsal tvůj táta něco o pašerácích?“

„Napsal.“

„Můj děda říkával, že pašeráci byli podvodníci, který akorát čekali, až někdo vyhlásí embargo, a pak začali šmelit. Když to vezmeš kolem a kolem, tak to byli zloději, ne lidi, ze kterejch by si člověk moh brát nějakej příklad.“

Nějak jsem po tom všem, co se mi stalo, cítil, že Míra Zátka, který ukazoval ostatním už ve třinácti, co znamená být dospělý, má nejspíš pravdu.

„A nemysli si, že to tady někdy skončilo. Viděl jsem chlapy, co tu v devadesátejch letech převáděli Albánce a Rusy. Vozili se v taxíkách a frajeřili v kasinech a hernách na Strážným. A mezi náma, žádný hrdinové to nebyli.“

Nevěděl jsem, co říct, jen jsem se modlil, aby se věci zase vrátily do starých kolejí.

Protože to je domov – místo, kde se věci nemění, i když všechno kolem hoří.

Konečně jsme vjeli do zatáčky, odkud jsem uviděl Magdinu chalupu.

Z předních dveří a z oken kuchyně se valil šedivý kouř, jako by uvnitř chalupy čoudilo padesát brutarů.

Míra Zátka zatroubil a vyběhl z auta. Já vyskočil za ním. Měl jsem strach, protože jsem mámu nikde neviděl.

Ale objevila se za domem s kovovou vanou plnou vody. Na sobě měla tmavomodrou zástěru a vlasy rozcuchané mnohem víc než obvykle.

„Chtěla jsem jenom upéct, tak jsem zatopila v kamnech!“ vykřikla. Pak si všimla mě. „Tomáši! Co tady děláš?“

„Vrátil jsem se.“

„No, jak vidím, manžel to asi neprotáhl,“ poznamenal Míra Zátka.

„Zkoušela jsem to sama, ale asi špatně.“

„Počkejte tady a nikam nechoďte.“ Míra Zátka zmizel uvnitř. Ještě pár hodin a celá Šumava bude v plamenech. Možná, napadlo mě, jsou i lži živel, kterému nikdo nezabrání v cestě vpřed.

„Jaká byla brigáda?“ zeptala se mě máma.

„Nic moc.“ Máma podle všeho ještě nic nevěděla. Úleva z toho, že je v pořádku, byla obrovská, ale pořád jsem nevěděl, jak jí to vysvětlím. Tohle rozhodně nebyla vhodná chvilka – starostí měla nad hlavu a další jobovka by ji nejspíš zničila.

„Kde je táta?“

„V hospodě. Mobil nechal schválně doma.“

„Dojdu pro něj,“ nabídl jsem se.

„Tak jo.“

Z chalupy se ozvalo několik tlumených ran a Míra Zátka vyběhl se strašlivým záchvatem kašle.

„Neměla byste nějakou starou roztrhanou košili?“ zeptal se sípavým hlasem, když záchvat pominul.

Máma přinesla tátovu kostkovanou košili, kterou nechal viset v kůlně, a Míra Zátka se pustil do opravy komína.

Byl to muž, který umí opravit všechno bez toho, že by nejdřív vysvětloval, v čem bude hlavní problém, a jak se věci nejspíš pokazí.

KAPITOLA DVACÁTÁ PRVNÍ
Neděle 5. září

Na rozdíl od prázdných bavorských gasthausů bylo v hospodě U Černého vlka na Borové Ladě plno. Táta seděl u výčepu se zarostlým lesákem.

„No to je dost, že jsi zpátky! Představ si, co říkali chlapi! Prej v Českejch Žlebech žádná brigáda nebyla.“

Tátovy oči se leskly; v ruce držel půllitr s nápisem Platan – žezlo, kterým vládl Šumavě.

Od rána nejspíš vykládal, jaký jsem kabrňák; vypravím se z Prahy odtahat největší smrky, za rok vytěžím všechno popadané dřevo, za dva vyženu z národního parku kůrovce i politiky a za deset let budu nejmladším náměstkem ministra životního prostředí v Čechách.

A pak někdo nadhodil, že se žádná brigáda v Českých Žlebech nekoná.

„Tak si u nás sedni.“

Posadil jsem se na otlučenou dřevěnou židli.

Lesák vedle mě strašně smrděl. V pracovní dny na to měl nejspíš právo – ale mohl si takhle páchnout i v neděli?

„Dáš si limonádu?“

„Tati, musím ti něco říct.“

„Jo? A co?“

„Prosím tě, tati, pojď ven!“

„Já myslím, že bude lepší, když to proberem tady.“

„Tak co, mladej? Byla brigáda, nebo ne?“ vyzvídal lesák.

„Nebyla.“

„No co jsem říkal!“ trumfoval a hodil do sebe panáka.

„Nic si z toho nedělej,“ konejšil mě táta. „Brigád tu zažiješ miliony! Co by to bylo za Šumavu bez pořádný brigády! Víš, kolikrát jsme jako kluci jezdili na kamení? A teprve po letech mi došlo, že to kamení, co taháme ze země, jsou rozbořený baráky po Němcích! To nám neřekli, propagandisti učitelský!“

„Tati, něco se stalo. Musíme domů.“

„Prosím tě! Co doma?“

„Hoří nám barák! Máma zkoušela zatopit v kamnech!“

„Ten zatracenej začouzenej komín!“

„Jo, přesně to říkal Míra Zátka taky.“

„Míra Zátka je u nás?“

„Jo.“

„Tak to bude opravený raz dva! Zbytečně bysme se tam Mírovi pletli.“

„Tati, musíme na policii.“

„Kvůli komínu přece nebudem votravovat policajty! Eště by Magda dostala pokutu, že ho nečistí!“

„Já jsem něco provedl.“

„Já vím, nešel jsi na brigádu – to je toho! Tady chlapi rozřežou za hodinu dřeva, že bys ho z bláta nevytahal za rok, ani kdybys dřel jako kůň!“

Lesák se zasmál a zapálil si další cigaretu.

„Tati, zjistil jsem něco důležitýho! Musím ti to říct venku, je to tajný!“

„No dobře.“

„Nedáme si na ty tajný informace panáka?“ navrhl lesák.

„Tati, prosím tě, pojď.“ Jestli tátu neodvedu, stane se něco strašného. Vrátíme se domů a na stole v kuchyni bude čekat mámy vzkaz:

Už toho mám dost – vracím se do Prahy.

Myslel někdy vůbec táta na to, že by od něj máma odešla?

Možná že ne – zato mně se po včerejšku zdálo, že stát se může úplně všechno. Pochopil jsem spoustu věcí. A proč? Protože mě někdo, komu jsem věřil, pořádně napálil.

„Tati, vím, jak to bylo s Kiliánem!“ vykřikl jsem zoufale.

„Prosím tě, snad těm pohádkám nevěříš,“ odfrkl si lesák.

Vzpomněl jsem si, co říkala paní učitelka. Nejstarším starousedlíkem na Borové Ladě byla paní Běhounová, která přišla v roce 1953. Tohohle chlapa paní učitelka do školy nepozvala, takže na Borovku mohl přijít kdy? 1970? 1980? Nejspíš ho ovládala propaganda. Nejspíš věřil Kalčíkovi.

„Víš, co mi na celý tý historce o Kiliánovi připadá nejlepší?“ zasmál se na mě. „Že ho nikdy nechytli.“

„Místní mu pomáhali.“

„A co finančáci? Ty taky?“

„Jasně že jo,“ řekl táta. „Finančáci věřili Masarykovi a s komunistama a esenbákama nechtěli mít nic společnýho. Taky proto finanční stráž zrušili.“

„Všechno o Kiliánovi jsou jen babský tlachy,“ namítl lesák. „Nakonec se ukáže, že to byl agent StB.“

„Jak jinak, že jo?“ v tátově hlase jsem poznal dlouho zadržovaný vztek. „Všichni lidi, který sebrali odvahu a byli aspoň na chvíli statečný, byli agenti StB, že jo? A platila je CIA.“

„Přesně, jako Kiliána, toho taky platili Američani. Eště řekni, že to není pravda.“

„Jasně že je to pravda. A ta druhá pravda taky je, že lidi jako ty budou na všechny akorát házet špínu. Celej život sedět v hospodě, chlastat a pomlouvat.“ Cítil jsem, jak to v tátovi vře, jako jednou, když jsme si šli zahrát na Letenskou pláň fotbal a parta chlapů nás vyhodila, protože si prý hřiště zamluvili předem.

„Kilián nebyl žádnej agent,“ řekl jsem.

„Ty seš mi nějakej chytrej pionýr,“ divil se lesák.

„Byl jsem v Röhrnbachu,“ prohlásil jsem naštvaně. „Co? Kde jsi byl?“

„Byl jsem v Röhrnbachu za dcerou Kiliána Nowotnýho.“

„Cože? To mi říkáš jen tak?“ Táta se konečně probral a zavolal na číšníka:

„Platím dva platany a ty malý kůrovce!“

„Všechny?“

„Jo, všechny.“

Lesák se ohradil. „Svoje frťany si zaplatím sám. Vod tebe, Pražáku, nic nechci.“

„Fajn,“ řekl táta a konečně se zvedl.

Slabé slunce svítilo na přilby cyklistů, lesklé rámy kol i na lesy obklopující údolí Studené Vltavy. Na nebi plula bílá oblaka.

„Ten lesák byl divnej,“ řekl jsem.

„Historie tady nikoho nezajímá, nanejvýš místním připomene, že nejsou nic víc než naplavenina. V každý vesnici najdeš nanejvejš dva tři lidi, který chtěj vědět, co se tu dělo.“ Zastavil se, vytáhl cigaretu a zapálil si. „Vážně jsi byl v Röhrnbachu?“

„Jo, ale je to jinak, než myslíš.“

Začal jsem vykládat, jak jsme se s Terezou vypravili na cestu do Bavor, jak jsme se dostali k faráři v Röhrnbachu, dozvěděli se, jak Kalčík zabil Kiliána, jak estébáci Kiliánově rodině vyhrožovali, a skončil jsem u osidlování Šumavy, ke kterému patřila naše rodinná historie.

„Náš prapraprapradědeček zabil poslední medvědici?“

Přikývl jsem a nedodával, že zvířecí magie je nejspíš stejný podfuk jako trik s černou kočkou.

Pak jsem se dostal k okamžiku, kdy se Tereza setkala se svým tátou.

„Víš, co to znamená Ich brauche Geld?“ zeptal se táta.

„Potřebuju pomoc.“

„Jo, to určitě! Znamená to: Potřebuju peníze!“

„Vidíš, tati, jak to na mě nahráli! Musíme zavolat policajty!“

„Vsadím se, že je Terezina máma už zavolala. Podle mě už budou u nás doma.“

Zezadu na nás zatroubil stříbrný džíp. Uhnuli jsme z cesty, džíp projel a ve vzduchu po něm zůstal viset fialový oblak výfukových plynů.

„Sráč jeden,“ nadával táta. „Když jsem byl kluk, projel tu nanejvýš jeden gazík za den. Víš, co to byl gazík?“

„Ne.“ Chtěl jsem být doma. Chtěl jsem mámě říct všechno, co se stalo. Chtěl jsem to už mít za sebou.

Ale táta se opíral o ohradu a klidně si pokuřoval.

„Tyhle ohrady jsem stavěl, když jsem tu byl jako kluk na brigádě. Borovka,“ dodal zasněně.

„Tati, musíme jít.“

„Hele, mezi náma – ty ses do tý holky zabouchl, že jo?“

„Ne,“ řekl jsem a celý zčervenal.

„Jen neříkej.“

„Možná,“ pronesl jsem roztřeseným hlasem, „jsem měl pocit, že Tereza dělá svět nějak hezčí. Tati, musíme se vrátit do Prahy.“

„Jo.“ Táta se podíval do dálky a já měl stejný pocit jako první den tady – že půlka jeho tváře patří kopcům a slatinám a druhá půlka mně a mámě. „Člověk si maluje, že začne novej život, dokud nezjistí, že žádnej novej život neexistuje. Tady mi už lidi maj za zlý, že jsem si jich na chodníku nevšiml a nepozdravil je. A to, že jsem šel do Prahy, mi nikdy nezapomenou.“ Ztěžka si povzdychl. „Neboj se, slibuju, že po Vánocích pojedem zpátky.“

„A co budeš dělat?“

„Volal mi jeden kamarád, budem na internetu prodávat vybavení na geocaching. A ty se vrátíš do školy a uděláš přijímačky.“

„Dobře,“ souhlasil jsem docela ulehčeně.

„Tereza chtěla moc pryč, že jo?“

„Jo, to teda chtěla,“ souhlasil jsem.

Z chalupy se už nevalil kouř. Modrá fabia Míry Zátky byla pryč a na jejím místě parkovala bílá oktávka se zeleným nápisem POLICIE.

Při pohledu na těch sedm písmen se mi sevřelo srdce.

Musím to vidět z té lepší stránky, namlouval jsem si. Aspoň jsem tátu dovedl domů.

„Máme opravenej komín. A policajti jsou tady, takže se za nima nebudeme muset hnát bůhvíkam,“ sděloval jsem tátovi, aby bylo jasné, že už všechno půjde jako po drátkách.

„Jo. Nejspíš jsme si ušetřili jednu cestu.“

„Myslíš, že mě to policajti nechaj říct mámě?“

Táta mi položil ruku na rameno. „Jestli chceš, já jí to řeknu.“

„Ne, tati, řeknu jí to sám.“

Z vozu vystoupil vysoký obtloustlý policista a vydal se ke mně.

„Dobrý den,“ pozdravil tátu.

„Dobrej.“

„Ty jsi Tomáš Jungwirth?“

„Jo. Všechno vám řeknu, ale nejdřív bych chtěl mluvit s mámou.“

Policista se netvářil dvakrát vstřícně, ale táta rezolutně prohlásil: „Je to jen chvilka. A můžete jít s náma.“

Policista přikývl.

Máma vyšla z domu. Ruce měla ušpiněné od sazí a vlasy pořád rozcuchané.

Podívala se na tátu a pochopila, že je opilý. Pak se podívala na mě a tím, co se stalo mně, si už tolik jistá nebyla. Potom se podívala na policejní auto.

Jestli přijelo těsně před námi, máma pořád nic neví.

„Mami, musím ti něco říct.“

„Co?“

„Udělal jsem něco hroznýho. Něco, co už nepůjde napravit.“

„Všechno jde napravit.“

„Tohle ne. Tohle už nepůjde napravit nikdy.“

Sedli jsme si na lavičku. Policista postával kousek od nás. Táta seděl v trávě a kouřil. Vyprávěl jsem a díval se střídavě na máminy ruce, na slať a na ptáky, kteří kroužili nad Magdinou chalupou.

„Proč jsi mi neřekl, co chceš udělat?“ Na světě najednou neexistovalo nic než máminy světle modré oči.

„Nevím.“

„Proč mi lžeš?“

Bylo to divné, ale na tak jednoduchou otázku jsem neměl žádnou odpověď.

„Nestojím ti za to, abys mi říkal pravdu?“

„Ale mami, to je přece něco úplně jinýho.“

„Nesnáším lži a ty to víš.“

„Mami, já…“ nevěděl jsem, co říct. Policista využil chvilky našeho mlčení a řekl: „Musím s Tomášem sepsat hlášení, potřebuju si ověřit, co měla Tereza na sobě, a tak.“

Máma vstala z lavičky.

„Vážně jsi o tom nevěděl?“

„Mami, vážně, věř mi, všechno je to pravda, Tereza si to všechno vymyslela!“

„Dobře. Já ti věřím.“ Máma mě pohladila po vlasech a já se vydal k autu.

Vrátil jsem se asi po půlhodině. Naši popíjeli kávu na lavičce u dveří, protože kuchyně připomínala vnitřek ponorky po menším požáru. Máma vypadala klidně a vyrovnaně a vlasy už měla upravené. Špinavá stará košile, ve které Míra Zátka prováděl nezbytné opravy, ležela v koši na prádlo. Z chalupy i nadále vycházel štiplavý pach, jako by se proměnila v ďáblovu alchymickou dílnu.

„Zítra v osm přijedou policajti do školy,“ naznačil jsem rodičům svou budoucnost.

„Hm.“

„Mrzí mě to, mami.“

„Teď už s tím nic nenaděláme. Možná bych se měla zastavit za Terezinou maminkou.“

„To není moc dobrej nápad,“ řekl táta.

„Stejně tam zajdu.“

Potom bylo ticho, v takové té zvláštní chvilce, ve které všichni ví, že by někdo měl něco říct.

„Nemám rozdělat oheň?“ nabídl se táta. „Opekli bysme si špekáčky!“

Na opékání jsem nějak neměl náladu – plamenů jsem dneska viděl až až.

Jenže máma se ke mně otočila: „Proč ne,“ a mně došlo, že by byla ráda, kdybychom spolu večer poseděli venku a ne v začouzené kuchyni.

„Tak jo.“

„Skvělý!“ radoval se táta.

„Ale žádný pití! A pomůžete mi uklidit kuchyň.“

Uklízeli jsme asi hodinu a pak s tátou rozdělali oheň. Na údolí Nového Světa se snášel soumrak a mně přišlo úplně neskutečné, že jsem včera touhle dobou seděl na faře v Röhrnbachu a chroupal Bayerische Zuckerwerk.

Táta přiložil pár polínek a já si lehl na prkno, které postavil na dva špalky, a přikryl se dekou.

„Máma zejtra upeče perník,“ vykládal, aby mě ubezpečil, že je všechno v pořádku. Věděl jsem, že dělá všechno proto, aby se s mámou udobřil, protože se oholil, vyčistil si zuby a popíjel kafe a minerálku. Táta s mámou byli naštěstí dva lidi, kteří by dali všechno za to, aby se udobřili.

Co mi asi zítra ráno řekne paní učitelka? Chodil jsem tu do školy teprve týden a už jsem měl na triku takovýhle průšvih. Bude mi věřit, že jsem se nechal napálit? Bude mě omlouvat, jako omlouvala Miklosze, když mě zmlátil?

Táta si poposedl. „Víš, že jsem si vždycky přál, abysme si spolu prošli Kiliánovu stezku?“

Po trmácení v Kiliánových stopách jsem už rozhodně netoužil. Asi jsme na to s tátou nenašli tu správnou chvíli. Protože tu správnou chvíli objevila Tereza.

Jak mě mohla tak napálit?

Nejhorší ze všeho jsou lži. Jak ti někdo něco nakecá, je s tebou konec.

A jak se ukazovalo, táta měl pravdu.

„Tati, měl jsi vůbec nějaký dětství, když ti všichni pořád tak lhali?“

„Ale měl. Všude tu byly lesy a zvířata a ty ti nelžou. Teď občas narazím na kousek propagandy, tak si to dávám pomalu dohromady. Víš, zjistit, v čem všem ti ostatní lhali, je docela zajímavý.“

„Ale smutný, ne?“

„Jo, to je.“

Najednou jsem tátovi rozuměl. Nebo jsem alespoň měl ten pocit. Táta si nejspíš uměl představit sám sebe jako dítě, kterýmu někdo něco nakuká, a nejspíš proto se na mě nezlobil.

Ležel jsem vedle něj přikrytý dekou. Oheň plápolal klidně a mírumilovně, jako by ho měl pod kontrolou sám Míra Zátka.

„Jsi na Šumavě pár dní a už je z tebe převaděč,“ řekl táta, ale ani já, ani on jsme se nezasmáli.

Pak se mi hlavou mihla vzpomínka na chvíli, kdy jsem Terezu viděl poprvé.

V Japonsku vůbec nemají prázdniny, říkal Daniel.

V Austrálii začíná školní rok až 20. září, prohodila Tereza.

„Já asi vím, kde je Tereza!“

„A kde?“

„V Austrálii! Věděla, že tam školní rok začíná až dvacátýho září!“

„Neřekla to jen proto, aby tě napálila?“

Na chvíli jsem se zamyslel a připustil: „Jo, to je taky možný.“

Jestlipak Terezu ještě někdy uvidím? Nebo to jednou risknu a vypravím se do Austrálie na vlastní pěst? A proč? Abych jí řekl, že je zatracená lhářka?

Děsilo mě, že ji nemůžu dostat z hlavy. Pak jsem uslyšel, jak se k chalupě blíží Pašův moped. Zastavil na kraji silnice, táta vstal a vydal se k němu.

Díval jsem se do plamenů a poslouchal hlasy, abych nemusel myslet na Terezu.

„Tak jsem to sehnal!“ oznamoval Paša tátovi.

„To je skvělý! Dík moc! Nechceš s náma posedět?“

„Ne, dneska se to moc nehodí.“

„Jasný, chápu. Hele, Tomáš za to nemohl.“

„Já vím, Tereza je hrozná potvora. Ta lže, kudy chodí.“

„Tak na pivo zajdem jindy. Ale za tohle cédéčko jich u mě máš pět. Sháněl jsem ho roky!“

„Víš vůbec, co je tady novýho? Že se vaří nový pivo – Král Šumavy!?“

„Vážně?“

„Jasně, máme už jedenáctku klostrmánka, co bysme se nepustili do Kiliána!“

Potom Paša nastartoval a táta se vrátil k ohni.

„Koukej, co mám!“ ukázal mi cédéčko.

„16 bloků?“

„Ne, rozhlasový interview s Kiliánem Nowotným! Nahrál ho člověk, kterej si ze Svobodný Evropy archivoval v osmašedesátým úplně všechno. Tajně.“

Cédéčko se mu mihotavě lesklo v ruce.

„Je to naprostá rarita! Teď jsem s tím chlápkem jediný lidi na světě, co ho maj. To je, co? Víš, co tam Kilián vypráví? Že Krále Šumavy viděl, když ho v šedesátejch letech vysílala česká televize! Bydlel blízko hranice, takže v pohodě chytal signál.

A prej se přitom za břicho popadal! To je, co!?“

Asi jsem neprojevoval dostatečné známky nadšení, protože táta pokračoval:

„A teď to nejlepší! Za komunistů se dvakrát podíval domů na Nový Hutě! Zase přešel hranici! Frnknul pohraniční stráži na padělaný papíry!“ křičel táta a mával cédéčkem. „Kdepak, legenda nikdy nezahyne, o to se už postarám!“

Vzpomněl jsem si, co říkal farář v Röhrnbachu. Mám tátovi říct, že na té nahrávce není Kilián? Že za sebe do rádia poslal někoho, kdo komunistům nakecal spoustu báchorek, stejně jako je o sobě trousil tady na Šumavě? Jenže co by se změnilo?

Tátu to nepřestane zajímat, dokud ho někdo nenapálí, jako napálil mě.

„Jdu si to poslechnout. Nechceš jít se mnou?“

„Ani ne.“

„Špekáčky si dáme potom, jo?“

Táta se vydal do chalupy a já se díval na hvězdy. Planuly tak vysoko nade mnou, jako by se ode mě vzdalovaly. Téměř jsem zase začal myslet na Terezu, a vtom si vedle mě sedla máma. Přišla tiše, jako duch, položila mi ruku na vlasy a nechala ji tam.

V odlescích plamenů jsem viděl naše auto. Připadalo mi jako jediný bezpečný úkryt, který jsem tu měl.

Všechno kolem mě byla jen lež, která patřila k téhle pustině.

„Mami?“

„Copak?“

„Táta mi sliboval, že se na Vánoce vrátíme do Prahy.“

„To je pravda.“

„Až se vrátíme, chci mít v pokoji všechno, jak to bylo, když jsme odjížděli. Je to přece můj domov, ne, i když ho přestavujou a všude jsou světla a kamery? Je to snad pořád můj domov, i když tam na chvíli žijou cizí lidi?“

„To víš, že je to tvůj domov. A vždycky bude.“

„To je dobře, mami.“

„Viď, že mi nikdy neutečeš?“

„Ne, neuteču.“

„Pustíme se konečně do toho opékání?“ máma sáhla pro pruty, které připravil táta. „Jé, zapomněla jsem v kuchyni chleby,“ vzpomněla si najednou.

„Já pro ně dojdu,“ řekl jsem a vstal.

Táta seděl u počítače a pouštěl si rozhovor s člověkem, který mohl klidně vypadat jako Kilián Nowotný, už proto, že nikdo nevěděl, jak Kilián vypadal, což se týkalo i redaktorů rádia ve Vídni.

„Co je?“

„Jdu pro chleba. Přijdeš za náma?“

„Přijdu za chvíli, tohle je strašně důležitý.“

Přijdu za chvíli říkal táta vždycky, když se mu nikam nechtělo.

„Vážně se nechceš kouknout na Kiliána?“

„Ne.“

Sáhl jsem po ošatce s chlebem a vyšel z přítmí chalupy do šumavské noci. Hvězdy se rozsvěcovaly nad Chalupskou slatí. Vysoko nad námi stál Nový Svět, a dole za kopcem ležela Borová Lada. Zase jsem si vzpomněl na Terezu a napadlo mě, jak moc bojovala o svůj domov.

Domov.

Pro mě je domov místo, kde nechci žít ve lži. Nechci, aby mi lhali, a nechci, abych někomu lhal nebo něco předstíral. Cítil jsem to jako ještě nikdy ve svém životě.

Vrátil jsem se do kuchyně a ošatku položil na stůl tak hlasitě, aby si toho táta všiml.

Nic.

„Tati, to není Kilián.“

„Říkal jsem, že přijdu za chvíli. Vážně jsem tam za minutku.“

„Tati, poslouchej! Tohle není Kilián Nowotný, ale chlápek, kterýho tam Kilián poslal.“

„Proč by to dělal?“

„Protože Kilián věřil, že se ještě vrátí domů, a nechtěl po sobě nechat žádnou stopu. Byl to největší pašerák Evropy a uměl bejt vopatrnej, proto mu lidi věřili a měli ho rádi! Tati, prosím tě, vypni to a pojď ven.“

Táta z počítače nespouštěl oči.

Vytáhl jsem poslední triumf.

„Řeknu ti, proč zápornou postavu ve filmu pojmenovali zrovna Paleček.“

„Paleček je jenom jméno.“

„Není to jméno. Paleček je symbol Šumavy.“

„Jakej symbol?“

„Pojď si s náma sednout.“

„Dobře,“ prohlásil táta a vypnul počítač.

Vyšli jsme ven.

„No to je dost, že jste tady,“ vítala nás máma.

Táta sáhl po jednom prutu a já po druhém. Napíchli jsme špekáčky, začali je opékat a já vykládal o hajném Palečkovi, o rodině, jejíž synové po mnoho generací sloužili v šumavských lesích, a táta s mámou seděli vedle sebe a poslouchali.

„Hm, to je pěkný,“ řekl táta, „že se jim všichni potomci tak povedli. A taky že měli v životě jasno, co budou dělat.“

Chvíli jsme se dívali do plamenů a poslouchali praskání ohně. Pak se na mě táta podíval a řekl: „Napadlo tě to už?“

„Co?“

„Že se sem jednou Tereza vrátí.“

„Proč by se vracela?“

„Je to její domov. A ty se sem taky vrátíš.“

„Já?“

„Jo, bude se ti stýskat po těch lidech.“

Vzpomněl jsem si na pana Lampu, paní Běhounovou, pana Stuchlého, na všechny, kdo tu žili už tak dlouho a byli úplně jiní než lidé, které jsem znal v Praze. Chtěli mi, stejně jako táta, ukázat, jaký je rozdíl mezi pravdou a lží.

Nechtěli, aby mě někdo vodil za nos.

„Jo, možná se vrátím,“ zamumlal jsem, abych tátovi udělal radost.

„Vrátíš a budeš nosit náš kabát, slatiňák.“

„Prosím vás, už toho nechte. Já mám hlad!“ ozvala se máma.

Podal jsem jí první opečený špekáček. Potom jsme seděli a mlčky jedli pod zářivými hvězdami, na kraji Chalupské slatě, která už navždy zůstane domovem Kiliána Nowotného, protože ji prochodil jako nikdo jiný.